Berechnen Sie $A^{47}e_1$ für die Matrix
\[
A=\begin{pmatrix}
3&1\\
1&3
\end{pmatrix}
\]

\thema{Eigenvektoren}
\thema{Eigenwerte}
\thema{charakteristisches Polynom}
\thema{Matrixpotenzen}

\begin{loesung}
Die Wirkung von $A$ auf Eigenvektoren ist einfach zu ermitteln,
denn es gilt $Av_{\pm}=\lambda_{\pm}v_{\pm}$.
Das charakteristische Polynom ist
\begin{align*}
\left|\,\begin{matrix}3-\lambda&1\\1&3-\lambda\end{matrix}\,\right|
&=
(3-\lambda)^2-1=\lambda^2-6\lambda+8=0
\\
\lambda_{\pm}&=\dfrac{-(-6)\pm\sqrt{(-6)^2-4\cdot 1 \cdot 8}}{2} = 3\pm\sqrt{9-8}=3\pm1.
\end{align*}
Für die Eigenwert $\lambda_+=4$ und $\lambda_-=2$ ergeben sich die
Eigenvektoren
\[
v_+=\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix},\qquad
v_-=\begin{pmatrix}1\\-1\end{pmatrix}
\]
Damit kann man $A^{47}$ nun berechnen als
\begin{align*}
A^{47} = T^{-1}(A')^{47} T &= 
\begin{pmatrix}
 1 & 1\\
 1 & -1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
4^{47} & 0 \\
0 & 2^{47}
\end{pmatrix}
\dfrac{1}{2}
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & -1
\end{pmatrix}
\\
&= 
\dfrac{1}{2}
\begin{pmatrix}
 1 & 1\\
 1 & -1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
4^{47} & 4^{47} \\
2^{47} & -2^{47}
\end{pmatrix}\\
&= 
\dfrac{1}{2}
\begin{pmatrix}
 4^{47}+2^{47} & 4^{47}-2^{47}\\
 4^{47}-2^{47} & 4^{47}+2^{47}
\end{pmatrix}\\
&= 
\dfrac{2^{47}}{2}
\begin{pmatrix}
 2^{47}+1 & 2^{47}-1\\
 2^{47}-1 & 2^{47}+1
\end{pmatrix}
= 
2^{46}
\begin{pmatrix}
 2^{47}+1 & 2^{47}-1\\
 2^{47}-1 & 2^{47}+1
\end{pmatrix}
\end{align*}
und $A^{47}e_1$ bestimmen
\[
A^{47}e_1=
2^{46}
\begin{pmatrix}
 2^{47}+1 & 2^{47}-1\\
 2^{47}-1 & 2^{47}+1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1\\0
\end{pmatrix}
=2^{46}\begin{pmatrix}
2^{47}+1\\
2^{47}-1
\end{pmatrix}.
\]
Alternativ hätte man auch $e_1$ durch 
die beiden Vektoren $v_+$ und $v_-$ ausdrücken können durch
\[
e_1=\frac12(v_++v_-)
\]
und damit $A^{47}e_1$ ausrechnen als
\[
A^{47}e_1=\frac12(A^{47}v_++A^{47}v_-)=\frac12( \lambda_+^{47}v_++\lambda_-^{47}v_-)
=\frac12\begin{pmatrix}
4^{47}+2^{47}\\
4^{47}-2^{47}
\end{pmatrix}
=\frac{2^{47}}2\begin{pmatrix}
2^{47}+1\\
2^{47}-1
\end{pmatrix}
=2^{46}\begin{pmatrix}
2^{47}+1\\
2^{47}-1
\end{pmatrix}.
\qedhere
\]
\end{loesung}

