%
% analysis.tex
%
% (c) 2017 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Analysis}
\lhead{Analysis}
\rhead{}
Die grundlegenden Operationen der Analysis sind lineare Operatoren
zwischen Funktionenräumen.
Im Analysis-Unterricht für Studienanfänger steht dieser Aspekt jedoch
praktisch immer im Hintergrund.
Vor allem in der Theorie der partiellen Differentialgleichungen 
kann man jedoch einen Nutzen daraus ziehen, die Funktionenräume
sehr viel genauer als Vektorräume zu betrachten, und die
Differentialoperatoren als lineare Operatoren auf diesen Räumen.
Durch Wahl einer geeigneten Norm kann man auch die Fragen der
Regularität als Fragen an die Stetigkeit dieser Operatoren
formulieren.

In diesem Kapitel wird der Versuch unternommen, die linear algebraischen
Aspekte der Analysis in den Vordergrund zu stellen.
Die Ableitung wird dabei zu einer Derivation auf dem Raum der
differenzierbaren Funktionen, die Stammfunktion eine partielle
Inverse.
Bei der merhdimensionalen Analysis kommen weiter Aspekte hinzu, die
zweiten Ableitungen bilden zum Beispiel bereits eine Matrix,
und Matrizenrechnung ist nötig für die Formulierung des
$n$-dimensionalen Newton-Algorithmus.

Im abschliessenden Absatz über Sobolevräume wird gezeigt, wie
die Stetigkeit und Glattheit von Lösungen von Differentialgleichungen
in das Skalarprodukt des Raumes eingebaut werden kann.
Die Lösungen sind dann Funktionen im Kern des Differentialoperators,
und der Differentialoperator selbst hat bezüglich des Skalarproduktes
besondere Eigenschaften, man erwartet, dass er selbstadjungiert ist.
In diesem Fall folgt wie bei symmetrischen Matrizen, dass die
Eigenfunktionen des Operators zu verschiedenen Eigenwerten orthogonal 
sind, aber auch dass die Eigenfunktionen glatt sind, wie das auch
beim eindimensionalen Spezialfall der trigonometrischen Funktionen
zutrifft.

\section{Ableitung und Integral}

\section{Mehrdimensionale Analysis}
\subsection{Gradient}
\subsection{Jacobi-Matrix}
\subsection{Taylor-Reihe und Tensoren}
\subsection{Newton-Algorithmus}

\section{Sobolev-Räume}

