%
% ek-grundlagen.tex -- Grundlagen zur Theorie der endlichen Körper
%
% (c) 2017 Prof Dr Andreas Mueller, Hochschule Rapperswil
%
\section{Endliche K"orper}
Im Unterricht in linearer Algebra werden die Eigenschaften der reellen
Zahlen als Grundlage ohne weitere Diskussion akzeptiert.
Im Analysis-Unterricht wird etwas sorgf"altiger analyisiert, was denn
genau f"ur Eigenschaften notwendig sind.
Dabei werden erst die rationalen Zahlen $\mathbb Q$ als die Menge der
Br"uche der ganzen Zahlen konstruiert.
In einem zweiten Schritt werden diese unter Verwendung der Ordnungsrelation
(Dedekindsche Schnitte)
oder des Abstandsbegriffs (Topologie, metrischer Raum) zu den reellen
Zahlen $\mathbb R$ vervollst"andigt.
Der zweite Schritt ist aus der Sicht der linearen Algebra nicht n"otig.
Die lineare Algebra k"onnte auch g"anzlich "uber den rationalen Zahlen
entwickelt werden.
Erst bei der Cholesky-Zerlegung oder beim Eigenwertproblem wird es
n"otig, die rationalen Zahlen so zu erweitern, dass Quadratwurzeln
(Cholesky-Zerlegung) oder Nullstellen von Polynomen h"oheren Grades
gefunden werden k"onnen.

Die Analysis nutzt aus, dass die rationalen Zahlen nicht nur eine algebraische
Struktur haben, sondern auch eine Ordnungsstruktur.
Insbesondere ist es f"ur zwei beliebige positive rationale Zahlen
$a$ und $b$ m"oglich, eine Zahl $N$ anzugeben, so dass $Na>b$.
Man sagt, die rationalen Zahlen bilden einen archimedischen K"orper.
Die Ordnungsrelation ist also vertr"aglich mit den Rechenoperationen.
In der Analysis "aussert sich das dadurch, dass die Multiplikation mit
einer Zahl eine stetige Abbildung ist.
F"ur die lineare Algebra ist diese Eigenschaft jedoch bedeutungslos:
in den beiden ersten Kapiteln des Skriptes wird die Ordnungsrelation
kein einziges Mal gebraucht!

In diesem Kapitel soll gezeigt werde, wie man ausgehend von den
ganzen Zahlen $\mathbb Z$ auch andere K"orper konstruieren kann,
f"ur die die archimedische Eigenschaft nicht erf"ullt ist.
Wir verwenden hier einen axiomatischen Zugang um ganz sicher zu sein,
dass wir die konstruierten Zahlk"orper nicht versehentlich mit weiteren
Eigenschaften ausstatten, die nicht ben"otigt werden.
Erst im letzten Abschnitt "uber das Eigenwert-Problem werden wir
feststellen, dass hierf"ur die einfachen K"orper erweitert werden
m"ussen.
Dies geschieht durch hinzuf"ugen von geeigneten neuen Zahlen, den
Quadratwurzeln oder anderen Nullstellen.
Im Falle von $\mathbb R$ waren in $\mathbb R$ bereits alle denkbaren
Quadratwurzeln von positiven Zahlen vorhanden, und sie waren beliebig
nahe an rationalen Zahlen.
Da die endlichen K"orper keine Ordnungsrelation haben, und damit auch
keinen (offensichtlichen) Abstandsbegriff, finden wir bereits die
notwendigen Quadratwurzeln ``weit ausserhalb'' des Ausgangsk"orpers.

\subsection{K"orper}
Der Begriff des K"orpers fasst die Eigenschaften zusammen, die f"ur
die Skalare in der linearen Algebra ben"otigt werden.

Eine {\em Gruppe} ist eine Menge $G$ mit einer Verkn"upfung, die zwei Elementen
$a,b\in G$ das Element $ab\in G$ zuordnet.
Ausserdem m"ussen folgen Axiome erf"ullt sein:
\begin{enumerate}[label={\bf G.\arabic*},itemsep=0mm]
\item
Die Verkn"upfung ist assoziativ, d.~h.~$(ab)c=a(bc)$ f"ur alle $a,b,c\in G$.
\item
Es gibt ein Element $e\in G$ mit der Eigenschaft $eg=ge=g$ f"ur alle $g\in G$,
genant das Neutralelement.
\item
F"ur jedes Element $g\in G$ gibt es ein Element $g^{-1}\in G$ welches
$gg^{-1}=g^{-1}g=e$.
\end{enumerate}
Eine Gruppe heisst {\em abelsch} wenn $ab=ba$ f"ur alle $a,b\in G$.

Ein {\em Ring} ist eine Menge $R$ mit zwei Verkn"upfungen, der Addition
und der Multiplikation, mit folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}[label={\bf R.\arabic*},itemsep=0mm]
\item $R$ ist bez"uglich der Addition eine abelsche Gruppe.
\item Die Multiplikation in $R$ ist assoziativ und hat ein Einselement.
\item F"ur drei Element $x,y,z\in R$ gilt $(x+y)z=xz+yz$ und
$z(x+y)=zx+zy$.
\end{enumerate}

Die Menge $\mathbb Z$ der ganzen Zahlen tr"agt die Struktur eines Ringes.
Die Menge der $n\times n$-Matrizen mit Eintr"agen in $\mathbb Z$ ist ebenfalls
ein Ring.
Ist $R$ ein Ring, dann ist die Menge 
\[
R[X]=\{ a_0+a_1X +a_2X^2+\dots +a_nX^n\,|\,a_i\in R\}
\]
der Polynome in der Variablen $X$ ein Ring.

Ein {\em Körper} ist ein Ring, so dass die Menge der von $0$ verschiedenen
Elemente eine abelsche Gruppe bez"uglich der Multiplikation bilden.

Die Menge $\mathbb Q$ der rationalen Zahlen tr"agt die Struktur eines
K"orpers.

\subsection{Reste}

\subsection{Charakteristik}

\subsection{Frobenius-Automorphismus}
F"ur K"orper mit Charakteristik $0$ ist das Potenzieren zwar bez"uglich der
Multiplikation ein Homomorphismus:
$
(ab)^k = a^kb^k
$
aber nicht bez"uglich der Addition, wo die binomische Formel
\begin{equation}
(a+b)^k
= 
a^k + \binom{k}{1} a^{k-1}b + \binom{k}{2} a^{k-2}b^2
+ \binom{k}{3}a^{k-3}b^3 + \dots + \binom{k}{k-1}ab^{k-1} + b^k
\label{ff:binom}
\end{equation}
gilt.
Man kann zeigen, dass die Binomial-Koeffizienten auf Zeile $k$ durch 
$k$ teilbar sind.
Reduzieren wir die binomische Formel \eqref{ff:binom} mit $k=p$ Modulo $p$,
dann folgt
\begin{align*}
(a+b)^p
&= 
a^p + \binom{p}{1} a^{p-1}b + \binom{p}{2} a^{p-2}b^2
+ \binom{p}{3}a^{p-3}b^3 + \dots + \binom{p}{p-1}ab^{p-1} + b^p
\\
&\equiv
a^p + 0\cdot a^{p-1}b + 0\cdot a^{p-1}b^2
+ 0\cdot a^{p-3}b^3 + \dots + 0\cdot ab^{p-1} + b^p
\quad\mod p
\\
&=
a^p + b^p.
\end{align*}
Im K"orper $\mathbb F_p$ ist daher die Abbildung $a\mapsto a^p$
ein Homomorphismus von K"orpern.
Er heisst der {\em Frobenius-Automorphismus}.

Speziell gilt auch, dass mehrfache Anwendung des Frobenius-Automorphismus
ebenfalls ein Automorphismus ist.
Die $k$-fache Anwendung des Frobenius-Automorphismus ist nichts anderes
als das erheben in die $p^k$-te Potenz.
Dies bedeutet, dass auch die die meisten Binomial-Koeffizienten zu $p^k$ 
durch $p$ teilbar sind:
\[
\binom{p^k}{l}\equiv 0\quad\mod p
\qquad
0<l<p^k.
\]

\begin{beispiel}[Beispiel: Frobenius-Automorphismus in $\mathbb F_2$]
In $\mathbb F_2$ besagt der Frobenius-Automorphismus, dass das Quadrieren
ein Automorphismus ist.
Da $0^2=0$ und $1^2=1$ ist, ist der Frobenius-Automorphismus in $\mathbb F_2$
die identische Abbildung.
\end{beispiel}

Der kleine Satz von Euler besagt, dass f"ur eine Primzahl $p$ und jede
beliebige ganze Zahl $a$ gilt
\[
a^{p-1}\cong 1\mod p
\qquad\Rightarrow\qquad
a^p\cong a\mod p.
\]
Dies bedeutet, dass der Frobenius-Automorphismus auf dem K"orper $\mathbb F_p$
immer wie die Identit"at wirkt.
Seine Wirkung wird also erst sichtbar, wenn man zu K"orpererweiterungen
von $\mathbb F_p$ "ubergeht.
Im Lichte der Galois-Theorie ist $\mathbb F_p$ ein Fix-K"orper
unter der Wirkung des Frobenius-Automorphismus.

\begin{beispiel}[Beispiel: Frobenius-Automorphismus in $\mathbb F_2(\alpha)$]
Wir konstruieren eine K"orper-Erweiterung vom Grad zwei "uber dem K"orper
$\mathbb F_2$.
Dazu verwenden betrachten wir das Polynom $m(x)=x^2 + x + 1$.
Wir suchen nach Nullstellen des Polynoms.
Durch Einsetzen von $1$ und $0$ in $m(x)$ kann man erkennen, dass
$m(x)$ keine Nullstellen $x\in\mathbb F_2$ hat.

Man kann dies alternativ auch einsehen, indem man versucht, das Polynom
$m(x)$ in Faktoren zu zerlegen.
Da es nur zwei Polynome ersten Grades gibt, kann man durch durchprobieren
aller Polynome ersten Grades herausfinden, ob $m(x)$ irreduzibel ist.
$m(x)$ ist offensichtlich nicht durch $x$ teilbar.
Andererseits ist $m(x)$ auch nicht durch $x+1$ teilbar, denn da $x$ kein
Faktor sein kann, m"usste dann $m(x)=(x+1)^2=x^2 +  2x + 1=x^2+x$ sein,
was offensichtlich nicht zutrifft.
Somit ist $m(x)$ irreduzibel "uber $\mathbb F_2$.

Wir postulieren jetzt zwei neue ``Zahlen'' $\alpha$ und $\beta$, die
zu $\mathbb F_2$ hinzugef"ugt werden sollen, und die Nullstellen von 
$m(x)$ sein sollen.
Sie m"ussen daher die Gleichungen
\[
\left.
\begin{aligned}
\alpha^2 + \alpha +1&=0
\\
\beta^2 + \beta +1&=0
\end{aligned}
\right\}
\qquad\Rightarrow\qquad
\left\{
\begin{aligned}
\alpha^2&=\alpha+1\\
\beta^2&=\beta+1
\end{aligned}
\right.
\]
Die Zahl $\alpha+1$ ist ebenfalls eine Nullstelle von $m(x)$:
\[
m(\alpha+1)
=
(\alpha+1)^2+(\alpha+1) + 1
=
\underbrace{\alpha^2 + 1}_{\text{Frobenius}}\mathstrut + \alpha + 1 + 1
=
\underbrace{\alpha+1}_{\alpha^2} + 1+ (\alpha + 1) + 1=0.
\]
Da $\alpha+1\ne \alpha$ ist, aber auch eine Nullstelle, gibt es nur
noch die eine M"oglichkeit, dass $\alpha+1=\beta$ ist.
Dann ist aber auch
\[
\beta^2
=
(\alpha + 1)^2
= 
\alpha^2 + 1
=
\alpha + 1 + 1
=
\alpha.
\]
Der Frobenius-Automorphismus vertauscht die beiden Nullstellen.
In diesem Sinne ist der Frobenius-Automorphismus analog zum
von $i\mapsto -i$ indizierten Automorphismus von
$\mathbb C = \mathbb R(i)$.

Man beachte, dass das hier betrachtet Polynom $m(x)=x^2+x+1$ auch
als Polynom "uber $\mathbb Q$ irreduzibel ist.
Seine Nullstellen in $\mathbb R$ sind n"amlich
\[
x_{\pm}=-\frac12 \pm\frac{\sqrt{3}}{2}i\not\in\mathbb Q.
\]
Man kann aber auch hier nachrechnen, dass 
\begin{align*}
x_+^2
&=
\biggl(-\frac12+\frac{\sqrt{3}}{2}i\biggr)^2
=
\frac14-2\frac{\sqrt{3}}{4}i-\frac34
=
-\frac12-\frac{\sqrt{3}}{2}i
=
-x_+-1,
\\
x_-^2
&=
\biggl(-\frac12-\frac{\sqrt{3}}{2}i\biggr)^2
=
\frac14+2\frac{\sqrt{3}}{4}i-\frac34
=
-\frac12+\frac{\sqrt{3}}{2}i
=
-x_--1
\end{align*}
gilt.

Wir h"atten $m(x)=x^2+x+1$ als Polynom "uber $\mathbb F_2$ aber auch
als die Reduktion $\mod 2$ des Polynoms $q(x)=x^2-x-1$ "uber $\mathbb Z$
betrachten k"onnen, Vorzeichenwechsel sind in $\mathbb F_2$ ja nicht
m"oglich.
Die Nullstellen von $q(x)$ sind aber
\[
x_{\pm}
=
\frac12\pm\frac{\sqrt{5}}2.
\]
Hier haben wir also ein Polynom, welches "uber $\mathbb R$ reduzibel ist.
Dies illustriert, dass verschiedene Polynome mit ganzlich unterschiedlicher
Nullstellen das gleiche algebraische Verhalten als Polynome "uber $\mathbb F_2$
zeigen.
Die Zahlen
\[
-\frac12\pm\frac{\sqrt{3}}{2}i
\qquad\text{und}\qquad
\frac12\pm\frac{\sqrt{5}}{2}
\]
haben also die gleichen algebraischen Eigenschaften wie die beiden Zahlen
$\alpha$ und $\beta$ als Nullstellen von $m(x)$ "uber $\mathbb F_2$.
\end{beispiel}


