%
% hilbertraum.tex -- Theorie der Hilberträume
%
% (c) 2017 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Hilberträume
\label{chapter:hilbertspaces}}
\lhead{Hilberraum}
\rhead{}
Die Theorie der Vektorräume mit einem Skalarprodukt wird im Unterricht
üblicherweise nur am Beispiel des Vektorraums $\mathbb R^n$ dargestellt.
Dabei werden die Studierenden kurze Zeit später mit der Theorie
der Fourier-Reihen konfrontiert, die in natürlicher Weise in einem
unendlichdimensionalen Vektorraum mit einem Skalarprodukt situiert ist.

\section{Skalarprodukt und Norm}
\rhead{Skalarprodukt und Norm}
Da die Theorie eines Vektorraumes mit Skalarprodukt formuliert werden
soll unabhängig von der konkreten Darstellung der Vektoren als 
Spaltenvektoren, muss das Skalaprodukt ebenfalls unabhängig von einer
solchen Darstellung definiert werden.
Die axiomatische Methode bietet sich hierfür an.

\begin{definition}
\label{hilbert:hermitescheform}
Sei $V$ ein komplexer Vektorraum.
Eine Funktion $\langle\;,\;\rangle\colon V\times V\to\mathbb C$ heisst
{\em hermitesch}, wenn sie folgende Eigenschaften hat
\begin{enumerate}[label={\bf HF.\arabic*},itemsep=0mm]
\item $\langle\;,\;\rangle$ ist linear im ersten und konjugiert-linear
im zweiten Argument:
\begin{align*}
\langle x+x',y\rangle &=\langle x,y\rangle + \langle x',y\rangle
&
\langle x,y+y'\rangle &=\langle x,y\rangle + \langle x,y'\rangle
\\
\langle\lambda x,y\rangle&=\lambda\langle x,y\rangle
&
\langle x,\lambda y\rangle&=\overline\lambda\langle x,y\rangle
\end{align*}
für alle $x,x',y,y'\in V$.
\item Für alle $x,y\in V$ gilt
$\langle x,y\rangle=\overline{\langle y,x\rangle}$.
\end{enumerate}
\end{definition}
Eine hermitsche Form ist noch nicht geeignet, die Rolle eines
Skalarproduktes zu übernehmen, denn wir möchten ja $\langle x,x\rangle$
als Quadrat der Länge eines Vektors $x$ interpretieren.
Dazu muss zunächst mal sichergestellt sein, dass $\langle x,x\rangle$
eine reelle Zahl ist.
Doch dies folgt aus Axiom (HF.2) einer hermiteschen Form.
Vertauscht man die beiden Argument in $\langle x,x\rangle$, ändert
sich natürlich nichts, und daher folgt
\[
\langle x,x\rangle = \overline{\langle x,x\rangle}
\qquad\Rightarrow\qquad
\langle x,x\rangle\in\mathbb R.
\]

Damit $\langle x,x\rangle$ das Quadrat der Länge sein kann, darf
$\langle x,x\rangle$ nicht negativ wird, was
durch die Axiome nicht sichergestellt wird.
Ist nämlich $\langle\;,\;\rangle$ eine hermitesche Form, dann ist
auch $-\langle\;,\;\rangle$ eine hermitesche Form.
Die Definition muss daher verfeinert werden:

\begin{definition}
\label{hilbert:postiveform}
Eine hermitesche Form heisst {\em positiv}, wenn gilt
$\langle x,x\rangle \ge 0$ für alle $x\in V$.
\end{definition}

Positive hermitesche Formen haben bereits eine wichtige Eigenschaft,
die für die Definition der Länge erforderlich.

\begin{satz} Ist $\langle\;,\;\rangle$ eine positive hermitesche
Form, dann gilt die Cauchy-Schwarz-Ungleichung
\[
|\langle x,y\rangle|^2 \le \langle x,x\rangle\langle y,y\rangle
\]
für beliebige Vektoren $x,y\in V$.
\end{satz}

\begin{proof}[Beweis]
Wir betrachten den Vektor $x+\lambda y$.
Da $\langle\;,\;\rangle$ positiv ist, gilt 
$\langle x+\lambda y,x+\lambda y\rangle \ge 0$.
Mit der Linearität von $\langle\;,\;\rangle$ können wir dies
aber auch ausrechnen:
\begin{align*}
0&\le
\langle x+\lambda y,x+\lambda y\rangle
\\
&=
\langle x,x\rangle
+
\langle \lambda y,x\rangle
+
\langle x,\lambda y\rangle
+
\langle \lambda y,\lambda y\rangle
\\
&=
\langle x,x\rangle
+
\lambda\langle y,x\rangle
+
\overline{\lambda}\langle x,y\rangle
+
\lambda\overline{\lambda}\langle y,y\rangle
\\
&=
\langle x,x\rangle
+
\lambda\langle y,x\rangle
+
\overline{\lambda}\langle y,x\rangle
+
|\lambda|^2\langle y,y\rangle
\end{align*}
Falls $\langle y,y\rangle >0$
setzt man $\lambda = - \langle x,y\rangle/\langle y,y\rangle$.
Dann folgt
\begin{align*}
0
&\le
\langle x,x\rangle
-
2\frac{\langle x,y\rangle}{\langle y,y\rangle}\langle y,x\rangle
+
\frac{|\langle y,x\rangle|^2}{\langle y,y\rangle^2}\langle y,y\rangle
\\
&=
\langle x,x\rangle
-2
\frac{|\langle x,y\rangle|^2}{\langle y,y\rangle}
+
\frac{|\langle y,x\rangle|^2}{\langle y,y\rangle^2}\langle y,y\rangle
\\
&=
\langle x,x\rangle
-
\frac{|\langle x,y\rangle|^2}{\langle y,y\rangle}.
\end{align*}
Durch Multiplizieren mit $\langle y,y\rangle$ erhält man daraus
\begin{align*}
0&\le
\langle x,x\rangle\langle y,y\rangle
-
|\langle x,y\rangle|^2
\\
\Rightarrow\qquad
|\langle x,y\rangle|^2
&\le
\langle x,x\rangle\langle y,y\rangle.
\end{align*}

"Ahnlich kann vorgegangen werden, wenn $\langle x,x\rangle > 0$ ist und
$\langle y,y\rangle =0$.

Im Fall $\langle x,x\rangle=\langle y,y\rangle=0$ verwendet man 
$\lambda = -\langle x,y\rangle$ und erhält
\begin{align*}
0
&\le
\langle x,x\rangle
+
\lambda\langle y,x\rangle
+
\overline{\lambda}\langle y,x\rangle
+
|\lambda|^2\langle y,y\rangle
\\
&=
-\langle x,y\rangle\langle y,x\rangle
-\langle y,x\rangle\langle x,y\rangle
=
-2|\langle x,y\rangle|^2
\\
\Rightarrow\qquad
2|\langle x,y\rangle|^2
&\le 0.
\end{align*}
Daraus folgt $\langle x,y\rangle = 0$, ein Spezialfall der
Cauchy-Schwarz-Ungleichung.
\end{proof}

Auch mit dieser Definition ist es immer noch möglich, dass Vektoren,
die von $0$ verschieden sind, Skalarprodukt $0$ haben.
Dies verhindert die folgend Erweiterung der Definition

\begin{definition}
\label{hilbert:postivdefiniteform}
Eine hermitesche Form $\langle\;,\;\rangle$ heisst {\em positiv definit},
wenn $\langle x,x\rangle > 0$ für alle Vektoren $x\ne 0$ in $V$.
\end{definition}

Eine positiv definite hermitesche Form erlaubt nun die Norm
eines Vektors zu definieren

\begin{definition}
Ist $\langle \;,\;\rangle$ eine positiv definite hermitesche Form
auf $V$, dann heisst $\|x\| = \sqrt{\langle x,x\rangle}$ die {\em Norm}
des Vektors $x\in V$.
\end{definition}

Diese Norm erfüllt die Dreiecksungleichung, wie man mit folgender
Rechnung einsehen kann:
\begin{align*}
\|x+y\|^2
&=
\langle x+y,x+y\rangle
\\
&=
\langle x,x\rangle
+
\langle x,y\rangle
+
\langle y,x\rangle
+
\langle y,y\rangle
\\
&=
\|x\|^2 + \|y\|^2
+ 2\operatorname{Re}\langle x,y\rangle
\\
&\le
\|x\|^2 + 2\|x\|\cdot \|y\| + \|y\|^2 = (\|x\| + \|y\|)^2
\\
\Rightarrow\qquad
\|x+y\|
&\le
\|x\| + \|y\|
\end{align*}
Damit ist die Dreiecksungleichung bewiesen.

\begin{definition}
Ein (komplexer) Prähilbertraum ist ein komplexer Vektorraum mit
einer positiv definiten hermiteschen Form $\langle\;,\;\rangle$
auch genannt das {\em Skalarprodukt} des Prähilbertraumes.
\end{definition}

\section{Hilbertraum}
\rhead{Hilbertraum}
Die rationalen komplexen Zahlen $\mathbb Q(i)=\{a+bi\,|\,a,b\in\mathbb Q\}$
können als komplexer Hilbertraum mit dem Skalarprodukt
$\langle x,y\rangle = \overline{x}y$ betrachtet werden.
Die Norm von $x=a+bi$ ist $\|x\|^2=a^2+b^2$.
Auf den rationalen Zahlen ist die Norm genau der Betrag, Cauchy-Folgen
in $\mathbb Q$ sind also automatisch auch Cauchy-Folgen im
Prähilbertraum $\mathbb Q(i)$.
Es ist aber auch wohlbekannt dass, eine Cauchy-Folge in $\mathbb Q$
nicht konvergent sein muss.

Wir möchten den Begriff des Hilbertraums als die natürlich Bühne zum
Beispiel für die Fourier-Theorie etablieren, in der das Summieren von
Reihen wie einer Fourier-Reihe
\[
f(x) = \frac{a_0}2+\sum_{k=1}^\infty (a_k\cos kx+b_k\sin kx)
\]
wohldefiniert sein soll.
Wir müssen daher fordern, dass Cauchy-Folgen einen Grenzwert haben,
und definieren daher eine Hilbertraum wie folgt.

\begin{definition}
Ein Prähilbertraum $H$ heisst ein {\em Hilbertraum}, wenn jede er 
vollständig ist, d.~h.~wenn jede Cauchy-Folge einen Grenzwert in $H$ hat.
\end{definition}

\begin{beispiel}[Endlichdimensionale komplexe Vektorräume]
Der Vektorraum $\mathbb C^n$ ist in natürlicher Weise ein Prähilbertraum
mit dem Skalarprodukt $\langle u,v\rangle = \overline{u}^t v$.
Da $\mathbb C$ vollständig ist, ist $\mathbb C^n$ aber auch ein
Hilbertraum.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[Periodische Funktionen]
Sei $C(S^1, \mathbb C)$ die Menge der stetigen, komplexwertigen Funktionen 
von $S^1 = \mathbb R/2\pi\mathbb Z$.
Das Skalarprodukt
\[
\langle f,g\rangle = \frac1{\sqrt{2\pi}}\int_0^{2\pi} \overline{f(x)} g(x)\,dx
\]
macht $C(S^1,\mathbb C)$ zu einem Prähilbertraum.
Er kann aber kein Hilbertraum sein, denn die Funktionenfolge
\[
f_n(x)=\root{2n+1}\of{\sin x},\qquad n\in\mathbb N
\]
konvergiert gegen die Rechteckfunktion
\[
f(x)=\begin{cases}
1&\qquad 0<x<\pi\\
-1&\qquad \pi<x<2\pi\\
0&\qquad\text{sonst}
\end{cases}
\]
Diese Funktion ist nicht stetig, also nicht in $C(S^1,\mathbb C)$, es existiert
also zwar ein Grenzwert, aber er liegt nicht im Raum $H$ drin.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[Der Hilbertraum $l^2$]
Betrachte den Vektorraum $l^2$ der Folgen komplexer Zahlen
$(a_n)_{n\in\mathbb N}$ so, dass 
\[
\sum_{n=0}^\infty |a_n|^2 <\infty.
\]
Wir definieren das Skalarprodukt von zwei Folgen $a,b\in l^2$ als
\[
\langle a,b\rangle
=
\sum_{n=0}^\infty a_n \overline b_n.
\]
Diese Skalarprodukt ist tatsächlich eine hermitesche Form:
\begin{align*}
\langle \lambda a,b\rangle
&=
\sum_{n=0}^\infty \overline{\lambda a_n} b_n
=
\overline\lambda\sum_{n=0}^\infty \overline a_nb_n
=
\overline\lambda \langle a,b\rangle
\\
\langle a,\lambda b\rangle
&=
\sum_{n=0}^\infty \overline{a_n} \lambda b_n
=
\lambda\sum_{n=0}^\infty \overline a_nb_n
=
\lambda \langle a,b\rangle
\\
\langle a+b,c\rangle
&=
\sum_{n=0}^\infty (\overline{a_n+b_n})c_n
=
\sum_{n=0}^\infty \overline a_n c_n + \sum_{n=0}^\infty \overline b_n c_n
=
\langle a,c\rangle + \langle b,c\rangle
\end{align*}
Um zu zeigen, dass $l^2$ ein Hilbertraum ist, müssen wir zeigen, dass 
Cauchy-Folgen in $l^2$ konvergieren.
Sei also $a^(k)$  eine Cauchy-Folge von Vektoren in $l^2$.
Es folgt, dass auch jede Komponente $a^{(k)}_n$ eine Cauchy-Folge in
$\mathbb C$ ist, und damit konvergent.
Insbesondere ist die Folge
\[
a_n = \lim_{k\to\infty} a_n^{(k)}
\]
der Kandidat für den Grenzwert der Folge von $a^{(k)}$.
Wir müssen zunächst zeigen, dass $a\in l^2$, dass also die
Komponenten von $a$ quadratsummierbar sind.

TODO
\end{beispiel}

\section{Orthonormalbasis}
\rhead{Orthonormalbasis}
In einem endlich dimensionalen Vektorraum kann immer eine Basis aus
orthonormierten Vektoren gefunden werden.
In einem Hilbertraum ist Orthogonalität dank des Skalarproduktes definierbar,
und damit stellt sich die Frage, ob es auch in einem Hilbert-Raum
immer eine Orthonormalbasis gibt.

\begin{proposition}
\label{supplement:hilbertraum:orthogonalkomplement}
Sei $H$ ein Hilbertraum und $V\subset H$ ein Unterraum.
Dann ist
\[
V^\perp = \{u\in H\,|\, \langle u,v\rangle=0\forall v\in V\}
\]
ein Hilbertraum.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis]
Zunächst ist klar, dass $V^\perp$ ein Prähilbertraum ist, es muss
also nur noch gezeigt werden, dass $V^\perp$ vollständig ist.
Sei also $x_n\in V^\perp$ eine Cauchy-Folge.
Weil $H$ ein Vektorraum ist, gibt es einen Grenzwert $x\in H$, mit
\[
\lim_{n\to\infty} x_n=x.
\]
Es ist zu zeigen, dass $x\in V^\perp$.
Für jedes $v\in V$ ist die Abbildung $u\mapsto \langle u,v\rangle$ eine
stetige Abbildung, daher gilt
\[
0=\lim_{n\to\infty} \langle x_n,v\rangle = \langle x,v\rangle,
\]
für alle $v\in V$.
Es folgt $x\in V^\perp$, womit die Proposition bewiesen ist.
\end{proof}

\begin{proposition}
Sie $V\subset H$ ein Unterraum des Hilbertraumes $H$, dann ist
$(V^\perp)^\perp=\overline V$.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis]
Aus Proposition~\ref{supplement:hilbertraum:orthogonalkomplement}
schliessen wir, dass $(V^\perp)^\perp)$ ein Hilbertraum und damit
abgeschlossen ist.
Ausserdem ist
\[
v\in V
\quad\Rightarrow\quad
\langle v,u\rangle = 0\forall u\in V^\perp
\quad\Rightarrow\quad
v\in (V^\perp)^\perp,
\]
also ist $V\subset (V^\perp)^\perp$.
Insbesondere schliessen wir, dass $\overline V\subset (V^\perp)^\perp$.

TODO
\end{proof}

\section{Operatoren auf einem Hilbert-Raum}
\rhead{Operatoren auf einem Hilbert-Raum}

\section{Unitäre Operatoren}
\rhead{Unitäre Operatoren}

\section{Fourier-Transformation}
\rhead{Fourier-Transformation}

\section{Spektral-Theorie}
\rhead{Spektral-Theorie}



