%
% matrixoptik.tex
%
% (c) 2019 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\section{Matrixoptik
\label{section:matrixoptik}}
Moderne Kameras verwenden komplexe Linsensysteme mit vielen Linsen
um derart scharfe Bilder zu erzeugen, dass die Pixelgrösse eines
Bildsensors die Auflösung limitiert.
Zum Beispiel ist das Zeiss Otus T$\mathstrut^*$ $55\,\text{mm}$ Objektiv 
eines der schärfsten Objektive auf dem Markt und entsprechend teuer.
Es verwendet 12 Linsen in 10 Gruppen und bildet Punktquellen auf 
Flecke ab, die kleiner als $5\,\mu\text{m}$ sind, also kleiner als
die Pixel eines modernen Sensors.

Die Berechnung solcher optischer Systeme ist eine sehr anspruchsvolle
Aufgabe, die heutzutage mit Computerhilfe erfolgreich gelöst wird.
Für das bereits erwähnt Zeiss Objekt müssen die Krümmungsradien von 20
sphärischen Linsenflächen gewählt werden, die 12 Stärken der Linsen,
sowie die 11 Abstände zwischen den Linsen.
Schliesslich enthält das Design auch einen Linse mit nichtsphärischer
Oberfläche, dessen Form ebenfalls gewählt werden muss.
Dem Designer stehen also über 50 Parameter zur Verfügung, die er
varieren kann, um die genannte erstaunliche Leistung des Objektivs
zu erreichen.

In diesem Abschnitt soll gezeigt werden, wie man mit Hilfe einfacher
Matrizenoperationen ein solches Linsensystem in linearer Näherung,
der sogenannten {\em paraxialen Näherung}, Modellieren und Grössen
wie Brennweite, Vergrösserung oder Farbfehler zu berechnen.

\input{applications/matrixoptik/brechungsgesetz.tex}

\input{applications/matrixoptik/transfer.tex}

\input{applications/matrixoptik/linse.tex}

\input{applications/matrixoptik/achromat.tex}


