Gegeben ist die Matrix
\[
A=
\begin{pmatrix}
1&2\\
9&1
\end{pmatrix},
\]
Finden Sie eine Matrix $B$ mit der Eigenschaft $AB=A-B$.

\begin{loesung}
Wir formen zun"achst die Gleichung
\[
\begin{aligned}
AB&=A-B&&|\;+B\\
(A+E)B&=A&&|\;(A+E)^{-1}\cdot\\
B&=(A+E)^{-1}A
\end{aligned}
\]
Zur Berechung von $B$ brauchen wir also die inverse Matrix von $A+E$, wir k"onnen
sie mit dem Gauss-Algorithmus finden:
\begin{align*}
\begin{tabular}{|>{$}r<{$}>{$}r<{$}|>{$}r<{$}>{$}r<{$}|}
\hline
2&2&1&0\\
9&2&0&1\\
\hline
\end{tabular}
&
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}r<{$}>{$}r<{$}|>{$}r<{$}>{$}r<{$}|}
\hline
1& 1& \frac12&0\\
0&-7&-\frac92&1\\
\hline
\end{tabular}
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}r<{$}>{$}r<{$}|>{$}r<{$}>{$}r<{$}|}
\hline
1&0&-\frac2{14}& \frac17\\
0&1& \frac9{14}&-\frac17\\
\hline
\end{tabular}
\end{align*}
Die Inverse Matrix ist also
\[
(A+E)^{-1}=
\frac1{14}\begin{pmatrix}
-2&2\\9&-2
\end{pmatrix}
\]
Was wir auch noch durch Ausmultiplizieren k"onnen:
\[
(A+E)^{-1}(A+E)
=
\frac1{14}
\begin{pmatrix}
-2& 2\\
 9&-2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
2&2\\
9&2
\end{pmatrix}
=
\frac1{14}
\begin{pmatrix}
-2\cdot 2 +   2 \cdot 9 & -2 \cdot 2 +  2  \cdot 2\\
 9\cdot 2 + (-2)\cdot 9 &  9 \cdot 2 +(-2) \cdot 2
\end{pmatrix}
=
\frac1{14}
\begin{pmatrix}
14& 0\\
 0&14
\end{pmatrix}
=E.
\]
Damit k"onnen wir jetzt auch die Matrix $B$ bestimmen:
\[
B=(A+E)^{-1}A
=
\frac1{14}
\begin{pmatrix}
-2& 2\\
 9&-2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1&2\\
9&1
\end{pmatrix}
=
\frac1{14}
\begin{pmatrix}
-2 \cdot 1 +   2  \cdot 9 & -2 \cdot 2 +   2  \cdot 1 \\
 9 \cdot 1 + (-2) \cdot 9 &  9 \cdot 2 + (-2) \cdot 1
\end{pmatrix}
=
\frac1{14}
\begin{pmatrix}
16& -2\\
-9&16
\end{pmatrix}
\]
Wir pr"ufen das Resultat, indem wir $AB$ ausrechnen
\begin{align*}
AB&=
\begin{pmatrix}
1&2\\
9&1
\end{pmatrix}
\frac1{14}
\begin{pmatrix}
16& -2\\
-9& 16
\end{pmatrix}
=
\frac1{14}
\begin{pmatrix}
 -2&30\\
135&-2
\end{pmatrix}
=
\frac1{14}
\begin{pmatrix}
 14 -  16 &28 -(-2)\\
126 - (-9)&14 - 16
\end{pmatrix}
\\
&=
\begin{pmatrix}
 1 & 2\\
 9 & 1
\end{pmatrix}
-
\frac1{14}
\begin{pmatrix}
16& -2\\
-9& 16
\end{pmatrix}
=
A-B.
\end{align*}
Damit ist verifiziert, dass tats"achlich $AB=A-B$ gilt.
\end{loesung}

