Der Youtuber MindYourDecisions stellt in seinem Video
\url{https://www.youtube.com/watch?v=xVL9qbnHYrc} die folgende Aufgabe,
im folgenden Diagramm die Fragezeichen durch Zahlen so zu ersetzen, dass
alle Gleichungen stimmen:
\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
 ?&-&?&=& 9\\
 +& &+& & \\
 ?&-&?&=&14\\
 =& &=& &  \\
12& &2& &
\end{tabular}
\end{center}
\begin{teilaufgaben}
\item
Ist dies m"oglich?
\item
Kann man eine Bedingung angeben, die die angegebenen Zahlen erf"ullen
m"ussen, damit das R"atsel l"osbar wird?
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Wir schreiben $x$, $y$, $z$ und $t$ f"ur die Fragezeichen, und erhalten
\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
 x&-&y&=& 9\\
 +& &+& & \\
 z&-&t&=&14\\
 =& &=& &  \\
12& &2& &
\end{tabular}
\end{center}
Als Gleichungssystem geschrieben
\[
\begin{linsys}{5}
x&-&y& & & & &=& 9\\
 & & & &z&-&t&=&14\\
x& & &+&z& & &=&12\\
 & &y& & &+&t&=& 2
\end{linsys}
\]
l"asst sich die Aufgabe mit dem Gauss-Algorithmus l"osen:
\begin{align*}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
1&-1& 0& 0& 9\\
0& 0& 1&-1&14\\
1& 0& 1& 0&12\\
0& 1& 0& 1& 2\\
\hline
\end{tabular}
&
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
1&-1& 0& 0& 9\\
0& 0& 1&-1&14\\
0& 1& 1& 0& 3\\
0& 1& 0& 1& 2\\
\hline
\end{tabular}
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
1&-1& 0& 0& 9\\
0& 1& 1& 0& 3\\
0& 0& 1&-1&14\\
0& 0&-1& 1&-1\\
\hline
\end{tabular}
\\
&
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
1&-1& 0& 0& 9\\
0& 1& 1& 0& 3\\
0& 0& 1&-1&14\\
0& 0& 0& 0&13\\
\hline
\end{tabular}
\end{align*}
Da in der letzten Zeile auf der rechten Seite eine von $0$ verschiedene
Zahl steht, hat das Gleichungssystem keine L"osung.
\item
Das Gleichungssystem hat genau dann eine L"osung, wenn beim ``Gaussen''
auf der rechten Seite in der letzten Zeile ebenfalls eine 0 entsteht.
Da die Zeilen der Matrix linear abh"angig sind, erf"ullen die Zeilen
$z_1,\dots,z_4$ eine Gleichung der Form
\[
\lambda_1z_1+ \lambda_2z_2+ \lambda_3z_3+ \lambda_4z_4=0.
\]
Das Gleichungssytem kann nur dann l"osbar sein, wenn auch die rechten
Seiten diese Bedingung erf"ullen.
Wir m"ussen also die Koeffizienten $\lambda_i$ finden, auch dies
kann man mit dem Gauss-Algorithmus
\begin{align*}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
 1& 0& 1& 0\\
-1& 0& 0& 1\\
 0& 1& 1& 0\\
 0&-1& 0& 1\\
\hline
\end{tabular}
&
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
 1& 0& 1& 0\\
 0& 0& 1& 1\\
 0& 1& 1& 0\\
 0&-1& 0& 1\\
\hline
\end{tabular}
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
 1& 0& 1& 0\\
 0& 1& 1& 0\\
 0& 0& 1& 1\\
 0& 0& 1& 1\\
\hline
\end{tabular}
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
 1& 0& 1& 0\\
 0& 1& 1& 0\\
 0& 0& 1& 1\\
 0& 0& 0& 0\\
\hline
\end{tabular}
\\
&
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
 1& 0& 0&-1\\
 0& 1& 0&-1\\
 0& 0& 1& 1\\
 0& 0& 0& 0\\
\hline
\end{tabular}
\end{align*}
Daraus k"onnen wir ablesen
\[
\begin{aligned}
\lambda_1&= 1,&
\lambda_2&= 1,&
\lambda_3&=-1,&
\lambda_4&= 1
\end{aligned}
\]
Die rechten Seiten $b_1,\dots,b_4$ m"ussen also die Gleichung
\[
b_1+b_2-b_3+b_4=0
\]
erf"ullen, damit die Gleichung l"osbar ist.
Die Zahlen aus der Aufgabe haben dagegen
\[
9+14-12+2=13\ne 0,
\]
was erneut zeigt, dass die urspr"ungliche Aufgabe nicht l"osbar ist.
Dagegen m"usste das Gleichungssystem f"ur die rechten Seiten
\[
\begin{aligned}
b_1&=1
&
b_2&=3
&
b_3&=9
&
b_4&=5
\end{aligned}
\]
l"osbar sein.
Tats"achlich liefert der Gauss-Algorithmus die unendlich vielen
L"osungen des Gleichungssystems mit der frei w"ahlbaren Variable $t$:
\begin{align*}
x&=6-t\\
y&=5-t\\
z&=3+t
\end{align*}
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

