Die Zeitschrift {\em The Economist} hat 1986 den Big Mac Index geschaffen,
angeblich um die Theorie der Wechselkurse ebenso ``leicht verdaulich''
zu machen wie das namensgebende Produkt.
Unter anderem wird regelm"assig die Abh"angigkeit des Big Mac Preises
vom Bruttoinlandprodukt (BIP) pro Person ermittelt und publiziert.
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
Land&BIP pro Person USD&Big Mac Preis USD\\
\hline
Norwegen&96930&5.21\\
USA&54370&4.93\\
%Euro Raum&40001&4.00\\
Indien&1608&1.90\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Es wird postuliert, dass es einen linearen Zusammenhang der Form $f(x)=ax+b$
zwischen BIP pro Person und Big Mac Preis g"abe.

\begin{teilaufgaben}
\item Stellen Sie ein Gleichungssystem auf, mit dem Sie die Koeffizienten
einer Funktion berechnen k"onnen, die den postulierten linearen Zusammenhang
wiedergibt.
\item L"osen das Gleichungssystem (mit dem Taschenrechner).
\item Die Schweiz hat eine BIP pro Kopf von 86468USD, ein Big Mac kostet
in der Schweiz 6.44USD.
Zahlt man in der Schweiz zu viel f"ur einen Big Mac?
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Es wird behauptet, es g"abe einen Zusammenhang zwischen BIP pro Person $x$
und Big Mac Preis $y$ in der Form
\[
y={\color{red}a}x+{\color{red}b}
\]
Aus den angegebenen Daten k"onnen wir das Gleichungssystem
\[
\begin{linsys}{2}
96930\color{red}a&+&\color{red}b&=&5.21\\
54370\color{red}a&+&\color{red}b&=&4.93\\
 1608\color{red}a&+&\color{red}b&=&1.90
\end{linsys}
\]
aufstellen.
Es ist ein "uberbestimmtes Gleichungssstem mit
\[
A=\begin{pmatrix}
96930&1\\
54270&1\\
\phantom{0}1608&1
\end{pmatrix}
\qquad
\text{und}
\qquad
b=\begin{pmatrix}
5.21\\
4.93\\
1.90
\end{pmatrix}
\]
Das L"osungsverfahren f"ur "uberbestimmte Gleichungssysteme besagt,
dass man stattdessen das Gleichungssystem 
\[
A^tA\begin{pmatrix}\color{red}a\\\color{red}b\end{pmatrix}
=
A^tb
\]
l"osen muss.
Die Berechnung liefert 
\[
A^tA=\begin{pmatrix}
          12354107464&          152908\\
\phantom{00000}152908&\phantom{00000}3
\end{pmatrix}
\qquad
\text{und}
\qquad
A^tb=\begin{pmatrix}
          77610.46\\
\phantom{000}12.04
\end{pmatrix}.
\]
\item
Die L"osung mit dem Computer oder Taschenrechner liefert
\[
{\color{red}a}=0.000035618
\qquad
\text{und}
\qquad
{\color{red}b}=2.1979
\]
\item
Setzt man das BIP pro Person der Schweiz in den linearen Zusammenhang
ein, erh"alt man f"ur den gesch"atzten Big Mac Preis 
\[
86468
{\color{red}a}
+
{\color{red}b}
=
5.2777,
\]
der Big Mac Preis in der Schweiz ist also deutlich h"oher, also die
Theorie vermuten l"asst.
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{diskussion}
Die Antwort in c) l"asst sich auch finden, indem man den Big Mac Preis
als unabh"angige Variable (das ``$x$'') und das BIP pro Person als
abh"angige Variable w"ahlt. 
Es ist jedoch etwas verwegen davon auszugehen, dass das BIP durch den
Big Mac Preis bestimmt wird\dots
\end{diskussion}

\begin{bewertung}
"Uberbestimmtes Gleichungssystem ({\bf "U}) 1 Punkt (es muss darauf hingewiesen
worden sein, dass dies ein "uberbestimmtes Gleichungssystem ist),
L"osungsverfahren f"ur "uberbestimmte Gleichungssysteme ({\bf L}) 1 Punkt,
Matrix $A$ und Vektor $b$ ({\bf M}) 1 Punkt,
Matrix $A^tA$ und Vektor $A^tb$ ({\bf A}) 1 Punkt,
L"osung f"ur $a$ und $b$ ({\bf X}) 1 Punkt,
Theoretischer Big Mac Preis ({\bf T}) 1 Punkt.
\end{bewertung}

