Ein RGB-Farbsensor sollte zu jeder Lichtfarbe die Werte für den roten,
grünen und blauen Anteil ermitteln.
Wir können annehmen, dass der Zusammenhang zwischen Lichtfarbe und
ermittelten Werten linear ist.
Beim Testen des Sensors mit einer kalibrierten Farbquelle stellt sich
heraus, dass die Werte $(r,g,b)$ des Sensors stark von den wahren Werten 
$(R,G,B)$
abweichen.
So wurden beispielsweise folgende Paare gemessen:
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
R&G&B&r&g&b\\
\hline
1&0&0&1&1&0\\
0&1&0&1&1&1\\
0&0&1&0&1&1\\
1&2&1&1&2&1\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Gesucht ist jetzt eine $3 \times 3$-Matrix $S$, die den Zusammenhang
zwischen den wahren Werten $(R,G,B)$ und den gemessenen Werten $(r,g,b)$
möglichst gut wiedergeben kann. Stellen Sie dazu ein Gleichungssystem auf,
mit welchem die Matrixelemente von $S$ berechnet werden können.
Im Gleichungssystem müssen alle Messwerte berücksichtigt werden.
Zudem soll es erweitert werden können, wenn mehr Daten bekannt werden.

\begin{hinweis}
Es wird nicht verlangt, die Matrix $S$ zu berechnen
\end{hinweis}

\begin{loesung}
Wir suchen eine Matrix, die Farb-Vektoren gemäss
\begin{equation}
\begin{pmatrix}r\\g\\b\end{pmatrix}
=
S
\begin{pmatrix}R\\G\\B\end{pmatrix}
\label{40000042:basis}
\end{equation}
umrechnet.
Die Einträge in $S$ sind die Unbekannten.
Im Idealfall lassen sich die Messwerte exakt wiedergeben, dann
gelten die Gleichungen:
\[
\begin{linsys}{12}
{\color{red}s_{11}}R&+&{\color{red}s_{12}}G&+&{\color{red}s_{13}}B
	& &       & &       & &
	& &       & &       & &
	&=&r\\
       & &       & &       
	& &{\color{red}s_{21}}R&+&{\color{red}s_{22}}G&+&{\color{red}s_{23}}B
	& &       & &       & &
	&=&g\\
       & &       & &       
	& &       & &       & &
	& &{\color{red}s_{31}}R&+&{\color{red}s_{32}}G&+&{\color{red}s_{33}}B
	&=&b\\
\end{linsys}
\]
Setzt man die vier Messungen ein, erhält man daraus zwölf Gleichungen
für die neun gesuchten Matrixeinträge von $S$, also ein überbestimmtes
Gleichungssystem.
Die Matrix $A$ und die rechte Seite $b$ dieses Gleichungssystems ist
\[
A=\begin{pmatrix}
1&0&0& 0&0&0& 0&0&0\\
0&0&0& 1&0&0& 0&0&0\\
0&0&0& 0&0&0& 1&0&0\\
%
0&1&0& 0&0&0& 0&0&0\\
0&0&0& 0&1&0& 0&0&0\\
0&0&0& 0&0&0& 0&1&0\\
%
0&0&1& 0&0&0& 0&0&0\\
0&0&0& 0&0&1& 0&0&0\\
0&0&0& 0&0&0& 0&0&1\\
%
1&2&1& 0&0&0& 0&0&0\\
0&0&0& 1&2&1& 0&0&0\\
0&0&0& 0&0&0& 1&2&1\\
\end{pmatrix}
,
\qquad
b
=
\begin{pmatrix}
1\\1\\0\\
1\\1\\1\\
0\\1\\1\\
1\\2\\1
\end{pmatrix}
\]
Das gesuchte Gleichungssystem hat die Matrix $A^tA$ und die rechte
Seite $A^tb$:
\[
A^tA
=
\begin{pmatrix}
2&2&1&0&0&0&0&0&0\\
2&5&2&0&0&0&0&0&0\\
1&2&2&0&0&0&0&0&0\\
%
0&0&0&2&2&1&0&0&0\\
0&0&0&2&5&2&0&0&0\\
0&0&0&1&2&2&0&0&0\\
%
0&0&0&0&0&0&2&2&1\\
0&0&0&0&0&0&2&5&2\\
0&0&0&0&0&0&1&2&2\\
\end{pmatrix}
,\qquad
A^tb=\begin{pmatrix}2\\3\\1\\3\\5\\3\\1\\3\\2\end{pmatrix}
\]
Es ist nicht verlangt worden, dass das Gleichungssystem gelöst wird.
\end{loesung}

\begin{diskussion}
Mit Octave kann man daraus natürlich auch eine numerische Lösung gewinnen,
man findet
\[
S=\begin{pmatrix}
\phantom{-}0.71429& \phantom{-}0.42857&           -0.28571\\
\phantom{-}0.71429& \phantom{-}0.42857& \phantom{-}0.71429\\
          -0.28571& \phantom{-}0.42857& \phantom{-}0.71429
\end{pmatrix}.
\]
\end{diskussion}

\begin{bewertung}
Gleichung \eqref{40000042:basis} für ein Paar von Messtripeln ({\bf B})
1 Punkt,
4-fache Anwendung von \eqref{40000042:basis} auf die gegebenen Daten ({\bf A})
2 Punkte,
Berechnung der Matrix $A^tA$ ($\textbf{A}^t\textbf{A}$) 2 Punkte,
Berechnung der Matrix $A^tb$ ($\textbf{A}^t\textbf{b}$) 1 Punkt.

\end{bewertung}


