Ein 3D-Drucker erzeugt dreidimensionale Objekte, in dem er sie schichtweise
aus Kunststoff auf eine Arbeitsplatte extrudiert.
Dabei ist entscheidend, dass die Druckplatte genau horizontal ist, damit
die geheizte D"use, aus der der fl"ussige Kunststoff austritt, in konstantem
Abstand "uber die Platte gef"uhrt werden kann.
Die meisten 3D-Drucker stellen dem Benutzer f"ur diesen Zweck einige
mechanische Einstellschrauben zur Verf"ugung.
Der Kossel-3D-Drucker hingegen verf"ugt "uber einen Sensor, mit er den
Abstand der Druckplatte von der D"use messen kann.
Die Firmware steuert daher zu Beginn eines Druckes eine vorgegebene Menge von
Positionen auf der Druckplatte an, und misst den Abstand.
Sie kann dann eine eventuelle Schr"aglage der Druckplatte berechnen
und kompensieren.
Nehmen Sie an, das beim Anfahren der Messpunkte folgende H"ohen
gemessen wurden:
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}r<{$}>{$}r<{$}|>{$}r<{$}|}
\hline
x\,\text{[mm]}&
y\,\text{[mm]}&
z\,\text{[mm]}\\
\hline
 10& 10&0.015\\
 10&-10&0.022\\
-10& 10&0.017\\
-10&-10&0.022\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{teilaufgaben}
\item
Stellen Sie ein Gleichungssystem auf, mit dem man die bestm"ogliche
Sch"atzung von $z$ als lineare Funktion von $x$ und $y$ finden kann.
\item
Bestimmen Sie den Neigungswinkel der Platte zur Horizontalen.
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Gesucht ist eine Formel der Form
\[
z=ax+by+c,
\]
die Koeffizienten $a$, $b$ und $c$ sind zu bestimmen. Einsetzen der Messdaten
f"uhrt auf das Gleichungssystem
\[
\begin{linsys}{3}
 10a&+&10b&+&c&=&0.015\\
 10a&-&10b&+&c&=&0.022\\
-10a&+&10b&+&c&=&0.017\\
-10a&-&10b&+&c&=&0.022
\end{linsys}
\]
Dieses Gleichungssystem ist "uberbestimmt, es hat die Matrix $A$
\[
A
=
\begin{pmatrix}
 10& 10&1\\
 10&-10&1\\
-10& 10&1\\
-10&-10&1
\end{pmatrix}.
\]
Die Theorie besagt, dass sich die bestm"ogliche L"osung finden l"asst,
indem man das Gleichungssystem mit der Matrix $A^tA$ und rechter Seite
$A^tb$ l"ost:
\begin{align*}
A^tA
&=
\begin{pmatrix}
 10& 10&-10&-10\\
 10&-10& 10&-10\\
  1&  1&  1&  1
\end{pmatrix}.
\begin{pmatrix}
 10& 10&1\\
 10&-10&1\\
-10& 10&1\\
-10&-10&1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
400&  0&  0\\
  0&400&  0\\
  0&  0&  4
\end{pmatrix}
\\
A^tb
&=
\begin{pmatrix}
 10& 10&-10&-10\\
 10&-10& 10&-10\\
  1&  1&  1&  1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0.015\\0.022\\0.017\\0.022
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
-0.020\\
-0.120\\
0.076
\end{pmatrix}
\end{align*}
Das Gleichungssystem kann dank der Diagonalform von $A^tA$
sofort gel"ost werden:
\[
a=-0.00005,\qquad b=-0.00030,\qquad c=0.019.
\]
\item
Die Gleichung der Plattenebene ist
\[
ax+by-z=-c,
\]
die Normale ist also der Vektor
\[
\vec n=\begin{pmatrix}a\\b\\-1\end{pmatrix}.
\]
Gesucht ist der Zwischenwinkel zwischen $\vec n$ und der Vertikalen,
also
\begin{align*}
\cos\alpha&=\frac{\vec n\cdot\vec e_3}{|\vec n|\cdot|\vec e_3|}
=\frac{-1}{\sqrt{a^2+b^2+1}\cdot 1}
=-0.9999999537500032\\
\alpha&=0.01743^\circ.
\end{align*}
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{bewertung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Ansatz f"ur die Gleichung der Plattenebene (\textbf{A}) 1 Punkt,
"uberbestimmtes Gleichungssystem f"ur die Plattenbene (\textbf{G}) 1 Punkt,
L"osungsverfahren f"ur "uberbestimmte Gleichungssysteme (\textbf{L}) 1 Punkt,
Berechnung der Koeffizienten $a$, $b$ und $c$ (\textbf{K}) 1 Punkt,
\item
Gleichung der Plattenebene oder Normale (\textbf{N}) 1 Punkt,
Berechnungd es Winkels (\textbf{W}) 1 Punkt.
\end{teilaufgaben}
\end{bewertung}
