Jedes Jahr im Oktober findet in Morton, Illinois, das ``Punkin Chuckin' ''
Festival steht.
In diesem Rahmen findet auch ein Wettbwerb statt, bei dem die Teilnehmer
ausmarchen, wer mit seiner oft abenteurlichen Konstruktion einen Kürbis
am weitesten schiessen kann.
Ein Teilnehmer versucht den optimalen Abschusswinkel experimentell zu
bestimmen und misst daher die Schussweite in Abhängigkeit vom
Abschusswinkel.
Er erhält die folgenden Daten:
\begin{center}
\def\c{\phantom{\mathstrut^\circ}}
\begin{tabular}{l|>{$}r<{$}>{$}r<{$}>{$}r<{$}>{$}r<{$}>{$}r<{$}>{$}r<{$}}
Winkel          & 20^\circ& 30^\circ& 40^\circ& 50^\circ& 60^\circ& 70^\circ\\
\hline
Schussweite (ft)&372\c    &462\c    &509\c    &501\c    &437\c    &323\c
\end{tabular}
\end{center}
\begin{teilaufgaben}
\item
Die Daten lassen einen Zusammenhang zwischen Winkel und Schussdistanz
in Form eines quadratischen Polynoms
\begin{equation}
d = aw^2 + bw + c
\label{40000013:q}
\end{equation}
im Winkel $w$ vermuten.
Stellen Sie ein Gleichungssystem zur Bestimmung der Koeffizienten $a$, $b$
und $c$ auf.
\item
Finden Sie den Abschusswinkel, mit dem sich die maximale Schussweite erzielen
lässt.
\end{teilaufgaben}

\thema{Least Squares}

\begin{hinweis}
Lösen Sie das Gleichungssystem mit dem Taschenrechner.
\end{hinweis}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Setzt man die gegebenen Werte aus der Tabelle in den Ansatz~(\ref{40000013:q})
ein, erhält man das Gleichungssystem
\[
\underbrace{
\begin{pmatrix}
 400&20&1\\
 900&30&1\\
1600&40&1\\
2500&50&1\\
3600&60&1\\
4900&70&1
\end{pmatrix}}_{\displaystyle = A}
\begin{pmatrix}
a\\
b\\
c
\end{pmatrix}
=
\underbrace{
\begin{pmatrix}
372\\
462\\
509\\
501\\
437\\
323
\end{pmatrix}}_{\displaystyle = b}
\]
Dieses überbestimmte Gleichungssystem kann mit Hilfe der
Least-Squares-Methode gelöst werden, dazu ist das Gleichungssystem
mit Matrix $\transpose{A}A$ und rechter Seite $\transpose{A}b$ zu lösen:
\[
\transpose{A}A
=
\begin{pmatrix}
46750000&783000&13900\\
  783000& 13900&  270\\
   13900&   270&    6
\end{pmatrix},
\qquad
\transpose{A}b
=
\begin{pmatrix}
5787800\\
 115560\\
   2605
\end{pmatrix}.
\]
Die Lösung mit dem Taschenrechner liefert
\[
\begin{pmatrix}
a\\b\\c
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
-0.26054\\
22.49679\\
25.38571
\end{pmatrix}.
\]
\item
Der Scheitel der Parabel mit der Gleichung $d=aw^2 + bw+c$
und damit das gesuchte Maximum liegt bei
\[
w_S=-\frac{b}{2a}=\frac{22.49679}{2\cdot 0.26054}=43.174^\circ.
\qedhere
\]
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{diskussion}
Die vermutete quadratische Abhängigkeit zwischen Winkel und Distanz
ist nur eine heuristische Vermutung.
Und für die Extremwerte $w=0$ und $w=90^\circ$ ergeben sich offensichtlich
falsche Werte.

Eine von der Kinematik bessere gestützte Hypothese wäre, dass
die Schussdistanz eine Funktion von $\sin \frac{w}2$ ist.
In einer Umgebung des Maximums lässt sich die Sinus-Funktion jedoch
sehr gut durch eine quadratische Funktion approximieren.
%Die Aufgabe stammt von
%\url{http://www.houstonisd.org/cms/lib2/TX01001591/Centricity/Domain/26026/quadratic\%20regression\%20worksheet.pdf}
\end{diskussion}

\begin{bewertung}
Lineares Gleichungssystem für die Koeffizienten $a$, $b$ und $c$ ({\bf G})
1 Punkt,
Lösungsverfahren Least Squares ({\bf L}) 1 Punkt,
Berechungung $\transpose{A}A$ und $\transpose{A}b$ ({\bf A}) je 1 Punkt,
Berechnung der Koeffizienten ({\bf K}) 1 Punkt,
$w$-Wert für Maximum ({\bf W}) 1 Punkt.
\end{bewertung}

