Berechnen Sie die Determinante der folgenden
\[
A=\left|\,\begin{matrix}
 1& 0&-1&0\\
 2&-2& 0&4\\
 0&-3& 3&0\\
-2& 0&-1&3
\end{matrix}\,\right|
\]

\begin{loesung}
Zun"achst kann man die gemeinsamen Faktoren $2$ und $3$ in den Zeilen 2 und 3
herausziehen:
\begin{align*}
\det(A)
&=
2\cdot 3\cdot
\left|\,\begin{matrix}
 1& 0&-1&0\\
 1&-1& 0&2\\
 0&-1& 1&0\\
-2& 0&-1&3
\end{matrix}\,\right|
\end{align*}
Indem man die zweite Zeile zur dritten addiert und das resultate fon der zweiten
zweiten subtrahiert,
kann man die Zahl der Nullen in der zweiten Zeile weiter reduzieren und
nochmals einen Faktor 2 herausziehen:
\begin{align*}
\det(A)
&=
2\cdot 3\cdot
\left|\,\begin{matrix}
 1& 0&-1&0\\
 0& 0& 0&2\\
 1&-1& 0&0\\
-2& 0&-1&3
\end{matrix}\,\right|
=
2\cdot 3\cdot2\cdot
\left|\,\begin{matrix}
 1& 0&-1&0\\
 0& 0& 0&1\\
 1&-1& 0&0\\
-2& 0&-1&3
\end{matrix}\,\right|
\end{align*}
Entwicklung nach der zweiten Zeile gibt
\begin{align*}
\det(A)
&=
2\cdot 3\cdot2\cdot
\left|\,\begin{matrix}
 1& 0&-1\\
 1&-1& 0\\
-2& 0&-1
\end{matrix}\,\right|
=
12\cdot \biggl(
1\cdot
\left|\,\begin{matrix}-1& 0\\ 0&-1\end{matrix}\,\right|
+
(-1)\cdot
\left|\,\begin{matrix} 1&-1\\-2& 0\end{matrix}\,\right|
\biggr)
\\
&=12\cdot(1-(-2))=3\cdot 12=36.
\qedhere
\end{align*}
\end{loesung}


