%Produktformel f√ºr Determinante
Es gilt
\[
C = AB
=
\begin{pmatrix*}[r]
   4 &  6 &  5\\
   0 & -2 & -7\\
   0 &  0 &  1
\end{pmatrix*}
\begin{pmatrix*}[r]
   4 & 0 &  0\\
   2 & 3 &  0\\
  -6 & 5 & -6
\end{pmatrix*}
=
\begin{pmatrix*}[r]
   -2 &  43 & -30\\
   38 & -41 &  42\\
   -6 &   5 &  -6
\end{pmatrix*}.
\]
Verwenden Sie dies, um die Determinante von $C$ ohne Anwendung des
Gauss-Algorithmus zu berechnen.

\begin{loesung}
Nach der Produktformel ist
\[
\det C
=
\det AB
=
\det A\cdot \det B
=
(4\cdot(-2)\cdot 1)\cdot (4\cdot 3 \cdot (-6))
=
(-8)\cdot (-72)
=
576,
\]
wobei die Determinanten von $A$ und $B$ einfach zu berechnen sind, weil
$A$ und $B$ Dreiecksmatrizen sind.
\end{loesung}

