Hans kritzelt ein paar bedeutende Jahreszahlen aus seinem Leben
auf ein Papier:
\[
\begin{matrix}
1&9&9&9\\
2&0&0&0\\
2&0&0&7\\
2&0&1&4
\end{matrix}
\]
Sofort stellt er sich die naheliegenden Fragen:
\begin{teilaufgaben}
\item Bilden diese Zahlen eine regul"are Matrix? 
\item Welchen Wert hat die Determinante?
\item Was "andert sich, wenn Hans seine Zahlen r"uckw"arts und in
umgekehrter zeitlicher Reihenfolge hinkritzelt?
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Die Teilaufgabe a) l"asst sich sofort l"osen, wenn man b) gel"ost
hat. Wenn die Determinate nicht verschwindet, ist die Matrix regul"ar.

Nat"urlich kann die Regularit"at auch mit Hilfe des Gauss-Algorithmus
festgestellt werden, was aber etwas mehr Arbeit gibt:
\begin{align*}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
1&9&9&9\\
2&0&0&0\\
2&0&0&7\\
2&0&1&4\\
\hline
\end{tabular}
&\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
1&  9&  9&  9\\
0&-18&-18&-18\\
0&-18&-18&-11\\
0&-18&-17&-14\\
\hline
\end{tabular}
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
1&  9&  9&  9\\
0&  1&  1&  1\\
0&  0&  0&  7\\
0&  0&  1&  4\\
\hline
\end{tabular}
\\
&
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
1&  9&  9&  9\\
0&  1&  1&  1\\
0&  0&  1&  4\\
0&  0&  0&  7\\
\hline
\end{tabular}
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
1&  9&  9&  9\\
0&  1&  1&  1\\
0&  0&  1&  4\\
0&  0&  0&  1\\
\hline
\end{tabular}
\end{align*}
Offenbar kann der Gaussalgorithmus ohne verschwindende Pivot-Elemente
durchgef"uhrt werden, die Matrix ist also regul"ar. Die Pivot-Elemente
waren der Reihe nach: $1$, $-18$, $1$ und $7$.
Ausserdem wurde eine Zeilenvertauschung vorgenommen.
\item
Wir berechnen zun"achst die Determinante durch Entwicklung
nach der zweiten Zeile:
\begin{align*}
\left|\;
\begin{matrix}
1&9&9&9\\
2&0&0&0\\
2&0&0&7\\
2&0&1&4
\end{matrix}
\;\right|
&=
-2\cdot
\left|\;\begin{matrix}
9&9&9\\
0&0&7\\
0&1&4
\end{matrix}\;\right|
=-2\cdot 9\cdot
\left|\;\begin{matrix}
1&1&1\\
0&0&7\\
0&1&4
\end{matrix}\;\right|
\\
&=
-2\cdot 9\cdot(-7)\cdot
\left|\;\begin{matrix}
1&1\\
0&1
\end{matrix}\;\right|
=
-2\cdot 9\cdot(-7)=126.
\end{align*}
Da die Determinanten nicht verschwindet, ist die Matrix regul"ar.

Die Determinante kann auch aus den Pivot-Elementen des oben durchgef"uhrten
Gauss-Algorithmus abgeleitet werden. Dabei muss allerdings beachtet werden,
dass dazu auch eine Zeilenvertauschung notwendig war, d.~h.~die Determinante
ist 
\[
\det(A)=\underbrace{1\cdot (-18)\cdot 1\cdot 7}_{\text{Produkt der Pivotelemente}}\cdot \underbrace{(-1)}_{\text{Zeilenvertauschung}}
\]
\item R"uckw"arts geschriebene Zahlen in umgekehrter Reihenfolge 
ergeben die Matrix
\[
A'=\begin{pmatrix}
4&1&0&2\\
7&0&0&2\\
0&0&0&2\\
9&9&9&1
\end{pmatrix}
\]
Durch 6 Vertauschungen von aufeinanderfolgenden Zeilen und 6
Vertauschungen aufeinanderfolgender Spalten kann $A$ in $A'$
"ubergef"uhrt werden. Da sich bei Zeilen- oder Spaltenvertauschungen
nur das Vorzeichen der Determinate "andert, "andert sich bei
einer geraden Zahl von Vertauschungen wie beim "Ubergang von $A$
zu $A'$ nichts.
\qedhere
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{bewertung}
Entwicklungssatz ({\bf E}) 1 Punkt,
rekursive Berechnung der Determinanten ({\bf B}) 1 Punkt,
Wert der Determinanten ({\bf D}) 1 Punkt,
Regularit\"at ({\bf R}) 1 Punkt, 
Rechenregeln f"ur Vertauschungen von Zeilen und Spalten ({\bf V}) 1 Punkt,
Resultat $\det A=\det A'$ ({\bf A}) 1 Punkt.
\end{bewertung}




