Betrachten Sie das Gleichungssystem \[
\begin{linsys}{3}
 x_1&+&ux_2&+&vx_3&=&1\\
vx_1&+& x_2&+&ux_3&=&2\\
ux_1&+&vx_2&+& x_3&=&1
\end{linsys}
\]
f"ur die Unbekannten $x_1$, $x_2$ und $x_3$ mit den Parametern $u$ und $v$.
\begin{teilaufgaben}
\item
Finden Sie eine Gleichung f"ur die Parameter $u$ und $v$, f"ur die das
Gleichungssystem nicht eindeutig l"osbar ist.
\item
Der Punkt $(1,1)$ der $u$-$v$-Ebene erf"ullt die in a) gefundene Bedingung. 
Welchen Rang hat die Koeffizientenmatrix, wenn man diese Werte einsetzt?
\item
Die Punkte $(-1,0)$ und $(0,-1)$ der $u$-$v$-Ebene erf"ullen die Bedingung
ebenfalls.
Welchen Rang hat die Koeffizientenmatrix f"ur diese Werte?
\item
L"osen Sie das Gleichungssystem f"ur diejenigen Werte von $u$ und $v$,
f"ur die eine eindeutige L"osung existiert.
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Wir berechnen die Determinante der Koeffizientenmatrix
\[
A=\begin{pmatrix}
1&u&v\\
v&1&u\\
u&v&1
\end{pmatrix}
\]
des Gleichungssystems mit Hilfe der Sarrus-Formel:
\[
\det(A)
=
1+u^3+v^3-3uv.
\]
Wenn die Determinante verschwindet, ist die Matrix singul"ar und es kann
keine eindeutige L"osung existieren.
Die gesuchte Gleichung ist also
\begin{equation}
u^3+v^3-3uv+1=0.
\label{20000033:bedingung}
\end{equation}
Wir k"urzen im folgenden die linke Seite von (\ref{20000033:bedingung})
als $p(u,v)$ ab.
\item
F"ur $u=1$ und $v=1$ wird die Koeffizientenmatrix zu
\[
\begin{pmatrix}
1&1&1\\
1&1&1\\
1&1&1
\end{pmatrix},
\]
die den Rang 1 hat.
\item
Setzt man die Werte ein, erh"alt man die Matrizen
\begin{align*}
&\begin{pmatrix}
1&-1&0\\
0&1&-1\\
-1&0&1
\end{pmatrix}
&
&\text{und}&
&\begin{pmatrix}
1&0&-1\\
-1&1&0\\
0&-1&1
\end{pmatrix},
\end{align*}
die Transponierte voneinander sind.
Es reicht also, den Rang einer der beiden Matrizen zu bestimmen.

Die Summe der drei Zeilen ist 0, der Rang muss also kleiner als 3 sein,
was wir ja auch erwarten, $u$ und $v$ waren so gew"ahlt, dass eine singul"are
Matrix entsteht.
Da aber auch die ersten zwei Zeilen linear unabh"angig sind, muss der
Rang 2 sein.
\item
Das Gleichungsystem kann jetzt mit der Kramerschen Regel gel"ost werden:
\begin{align*}
x_1&=\frac1{p(u,v)}\left|\,\begin{matrix}
\color{green}1&u&v\\
\color{green}2&1&u\\
\color{green}1&v&1
\end{matrix}\,\right|
=\frac1{p(u,v)}
(1+u^2+2v^2-v-uv-2u)
=\frac{1+u^2+2v^2-v-uv-2u}{u^3+v^3-3uv+1},
%\label{20000033:x1}
\\
x_2&=\frac1{p(u,v)}\left|\,\begin{matrix}
1&\color{green}1&v\\
v&\color{green}2&u\\
u&\color{green}1&1
\end{matrix}\,\right|
=\frac1{p(u,v)}
(2+u^2+v^2-2uv-u-v)
=\frac{2+u^2+v^2-2uv-u-v}{u^3+v^3-3uv+1},
%\label{20000033:x2}
\\
x_3&=\frac1{p(u,v)}\left|\,\begin{matrix}
1&u&\color{green}1\\
v&1&\color{green}2\\
u&v&\color{green}1
\end{matrix}\,\right|
=\frac1{p(u,v)}
(1+2u^2+v^2-u-2v-uv)
=\frac{1+2u^2+v^2-u-2v-uv}{u^3+v^3-3uv+1}.
%\label{20000033:x3}
\end{align*}
Wir kontrollieren die L"osung durch Einsetzen in das Gleichungssystem.
Setzt man den Klammerausdruck in der Formel f"ur $x_1$ in die erste Gleichung
ein, sollte $p(u,v)$ entstehen:
\begin{align*}
&(1+u^2+2v^2-v-uv-2u)
+
u(2+u^2+v^2-2uv-u-v)
+
v(1+2u^2+v^2-u-2v-uv)
\\
&=
1+u^2+2v^2-v-uv-2u
+
2u+u^3+uv^2-2u^2v-u^2-uv
+
v+2u^2v+v^3-uv-2v^2-uv^2
\\
&=u^3+v^3-3uv+1=p(u,v).
\end{align*}
Analog folgt durch Einsetzen in die zweite und dritte Gleichung:
\begin{align*}
&
v(1+u^2+2v^2-v-uv-2u)
+
(2+u^2+v^2-2uv-u-v)
+
u(1+2u^2+v^2-u-2v-uv)
\\
&=
v+u^2v+2v^3-v^2-uv^2-2uv
+
2+u^2+v^2-2uv-u-v
+
u+2u^3+uv^2-u^2-2uv-u^2v
\\
&=
2u^3+2v^3-6uv+2=2p(u,v)
\\
&
u(1+u^2+2v^2-v-uv-2u)
+
v(2+u^2+v^2-2uv-u-v)
+
(1+2u^2+v^2-u-2v-uv)
\\
&=
u+u^3+2uv^2-uv-u^2v-2u^2
+
2v+u^2v+v^3-2uv^2-uv-v^2
+
1+2u^2+v^2-u-2v-uv
\\
&=
u^3+v^3-3uv+1=p(u,v).
\end{align*}

\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{diskussion}
Die Gleichung (\ref{20000033:bedingung}) definiert eine Menge von Punkten
in der $u$-$v$-Ebene.
Diese Menge zu finden ist nicht trivial, und auch nicht unbedingt Gegenstand
der linearen Algebra, sondern eher der algebraischen Geometrie, die sich
mit den Eigenschaften von L"osungsmengen von solchen Polynomgleichungen befasst.
Trotzdem sei hier ein Argument angegeben, wie man diese Menge finden kann.

Man kann durch Probieren die Punkte $(-1,0)$, $(0,-1)$ und $(1,1)$ als L"osungen
der Gleichung (\ref{20000033:bedingung}) finden.
Da die Gleichung symmetrisch in $u$ und $v$ ist, muss die L"osung
spiegelungssymmetrisch bez"uglich der Geraden $x=y$ sein, und man kann
vermuten, dass die L"osung ein Kurvenst"uck enthalten muss, welches
die ersten beiden Punkte verbindet.
Dieses Kurvenst"uck muss eine Gerade, eine Parabel (quadratische Kurve) oder
eine kubische Kurve sein. 
Wir probieren eine Gerade durch die beiden Punkte, sie hat die Gleichung $u=-1-v$.
Setzt man dies in (\ref{20000033:bedingung}) ein, findet man
\begin{align*}
(-1-v)^3+v^3-3(-1-v)v+1
&=
-1-3v-3v^2-v^3+v^3+3v+3v^2+1=0.
\end{align*}
Die Punkte auf der genannten Geraden mit der Gleichung
$u+v+1=0$
erf"ullen die Gleichung also automatisch.

Da das Polynom $p(u,v)$ immer dann verschwindet, wenn das Polynom $q(u,v)=u+v+1$
verschwindet, muss das Polynom $q(u,v)$ ein Teiler von $p(u,v)$ sein.
Nach einer etwas m"uhsamen Rechnung findet man 
\[
\frac{p(u,v)}{q(u,v)}= u^2 - uv + v^2-u-v+1=r(u,v).
\]
Ausser aus der Geraden $u+v+1=0$ muss die gesuchte L"osungsmenge also auch noch aus
der L"osungsmenge von $r(u,v)=0$ bestehen.

$r(u,v)$ ist ein quadratisches Polynom, und die Koeffizienten der quadratischen
Terme sind positiv, also muss die L"osungsmenge eine Ellipse sein.
Wegen der Symmetrieeigenschaften der L"osungsmenge m"ussen die Halbachsen der 
Ellipse gegen"uber dem $u$-$v$-Koordinatensystem um $45^\circ$ verdreht sein,
wir ersetzen daher $u$ und $v$ durch
\begin{equation}
%\left.
\begin{aligned}
u&=x+y
\\
v&=x-y.
\end{aligned}
%\quad
%\right\}
%\qquad
%\Rightarrow
%\qquad
%\left\{
%\quad
%\begin{aligned}
%x&=\frac12(u+v)
%\\
%y&=\frac12(u-v)
%\end{aligned}
%\right.
\label{20000033:transformation}
\end{equation}
Setzt man diese Ausdr"ucke f"ur $u$ und $v$ in $r(u,v)$ ein erh"alt man
\begin{align*}
r(u,v)
&=(x+y)^2-(x+y)(x-y)+(x-y)^2-(x+y)-(x-y)+1\\
&=x^2+2xy+y^2-x^2+y^2+x^2-2xy+y^2-x-y-x+y+1\\
&=x^2-2x+1+3y^2\\
&=(x-1)^2+3y^2.
\end{align*}
Jeder Term im letzten Ausdruck ist positiv, die Gleichung $r(u,v)=0$ kann
also nur dann erf"ullt sein, wenn beide Terme verschwinden, oder $x=1$ und $y=0$.
Setzt man diese Werte wieder in (\ref{20000033:transformation}) ein,
erh"alt man $u=1$ und $v=1$, also genau den dritten der geratenen Punkte.
Die erwartete Ellipse ist also zu einem Punkt entartet.

Die L"osungsmenge der Gleichung $p(u,v)=0$ besteht also aus der Geraden
mit der Gleichung $u+v+1=0$ und dem Punkt $(1,1)$.
Sie ist in der Abbildung~\ref{20000033:loesungsmenge} dargestellt.
\begin{figure}
\centering
\includeagraphics[]{kubisch-1.pdf}
\caption{L"osungsmenge der Gleichung $p(u,v) = u^3+v^3-3uv+1=0$
in Aufgabe~\ref{20000033}. Sie besteht aus der Geraden durch die
Punkte $(-1,0)$ und $(0,-1)$ sowie dem isolierten Punkt $(1,1)$.
\label{20000033:loesungsmenge}}
\end{figure}

Alternativ kann man die L"osungsmenge auch dadurch finden, dass man die
Funktion $p(u,v)$ als Fl"ache "uber der $u$-$v$-Ebene darstellt, und die
Schnittmenge mit der $u$-$v$-Ebene sucht.
Dies  ist in Abbildung~\ref{20000033:flaeche} dargestellt.
\begin{figure}
\centering
\includeagraphics[width=0.7\hsize]{cubic.jpg}
\caption{Graph der Funktion $p(u,v)=u^3+v^3-3uv+1$ f"ur $-2\le u,v\le 2$ (rot),
die Fl"ache schneidet die $u$-$v$-Ebene in der Geraden durch $(-1,0)$ und
$(0,-1)$, und ber"uhrt die $u$-$v$-Ebene im Punkt $(1,1)$ (beide gelb).
\label{20000033:flaeche}}
\end{figure}
\end{diskussion}

