%
% chapter.tex -- Kapitel über Eigenwerte
%
% (c) 2018 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapeprswil
%
\chapter{Eigenwerte und Eigenvektoren\label{chapter-eigen}}
\index{Eigenwert}
\index{Eigenvektor}
\rhead{Eigenwerte und Eigenvektoren}
In vielen Anwendungen hat man ein Gleichungssystem der Form
\[
Ax=\lambda x
\]
zu lösen, wobei nicht nur der Spaltenvektor $x$, sondern auch der
Parameter $\lambda$ unbekannt sind.
Natürlich kann man ein solches Problem immer umschreiben in die Form
\[
(A-\lambda E) x=0,
\]
also ein Gleichungssystem, welches entweder gar keine, oder dann
unendlich viele Lösungen hat.
Daher interessiert die Frage 
ganz besonders, für welche $\lambda$ eine nicht triviale Lösung möglich ist.

In diesem Kapitel geht es darum, diese sogenannten Eigenwerte $\lambda$
und die zugehörigen Lösungsvektoren, die Eigenvektoren, zu finden.
Dieses
Problem ist von grosser praktischer Bedeutung, sehr viele Anwendungsproblem
lassen sich darauf zurückführen.
Es lohnt sich also, dieses Problem
effizient lösen zu können.
Beispiele:
\begin{compactitem}
\item Lösung von linearen Differenzengleichungen
\index{lineare Differenzengleichung}
\item Lösung von linearen Differentialgleichungen beliebiger Ordnung
\index{lineare Differentialgleichung}
\item Schwingungen eines Bauwerks oder einer Maschine: die Bewegung wird durch
eine partielle Differentialgleichung beschrieben, die Schwingungsfrequenzen
werden durch die Eigenwerte gegeben.
Um Resonanzen und damit die Zerstörung
zu verhindern, muss der Ingenieur die Eigenfrequenzen
berechnen können.
\index{Schwingung}
\index{Eigenfrequenz}
\item Resonanzen eines Hohlraumresonators: die Felder im Hohlraumresonator
werden durch eine partielle Differentialgleichung beschrieben.
Die Eigenfrequenzen sind Eigenwerte, der Ingenieur kann durch Veränderung
der Geometrie des Hohlraumes das Frequenzspektrum anpassen.
\index{Resonanz}
\index{Hohlraumresonator}
\index{partielle Differentialgleichung}
\index{Frequenzspektrum}
\item
\index{Akustik}
In der
Akustik strebt man eine möglichst gleichmässige Verteilung der Eigenfrequenzen
eines Konzertsaals an, um dem Zuhörer ein möglichst ausgewogenes Klangbild
zu bieten.
\item Klangspektrum eines Musikinstruments: Die Schwingungen eines Musikinstruments
werden durch eine partielle Differentialgleichung beschrieben, die
Eigenwerte beschreiben die Oberton-Frequenzen, die im Klangspektrum des
Instruments vertreten sind.
\index{Klangspektrum}
\end{compactitem}
Bis auf das erste Beispiel stehen Ihnen die mathematischen Mittel noch nicht
zur Verfügung, auch nur die Problemstellung zu formulieren, daher beginnen
wir mit einer Differenzengleichung als einführendes Beispiel.

\input{8/problem.tex}
\input{8/beispiele.tex}
\input{8/char.tex}
\input{8/diagonal.tex}
\input{8/numerisch.tex}

\section{Anwendungen}
\input{applications/google.tex}

