%
% skalare.tex
%
% (c) 2017 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\section{Skalare -- Körper}
\rhead{Skalare -- Körper}
In der elementaren lineare Algebra können Vektoren mit reellen
Zahlen multipliziert werden, Zahlen können mit Zahlen multiplizert
werden, Vektoren mit Vektoren, aber es gibt keine Multiplikation
von Vektoren.
Ausserdem kann man natürlich durch beliebige reelle Zahlen teilen,
eine wesentliche Voraussetzung für die Lösung von linearen Gleichungssysteme.
Die lineare Algebra unterscheidet also Objekte, die nicht miteinander
multipliziert werden können und solche, für die alle arithmetischen
Operationen möglich sind.

Die reellen Zahlen haben aber noch viel mehr Struktur, welche in
der linearen Algebra nicht benötigt werden.
Zum Beispiel können positive und negative reelle Zahlen unterschieden
werden, eine Eigenschaft, die für die Lösung linearer Gleichungssyteme
irrelevant zu sein scheint.
Jede Cauchy-Folge reeller Zahlen hat einen Grenzwert, doch das Konzept
des Grenzwertes spielt in der elementaren linearen Algebra ebenfalls
keine Rolle.

Ziel dieses Kapitel ist daher, die tatsächlich nötigen, minimalen
Anforderungen an die Skalare in der linearen Algebra zu formulieren.
Dabei wird die Struktur des Zahlkörpers in den Vordergrund gerückt
und weitere Beispiele von Zahlkörpern werden besprochen.
Der Fall der endlichen Körper wird im Kapitel~\ref{chapter:endlichekoerper}
im Detail untersucht.

\subsection{Skalare}
Welche Operation nötig sind, um lineare Gleichungssysteme zu lösen
verraten schon das einfachsten lineare Gleichungsysteme.
Aus dem $1\times 1$-Gleichungssystem 
\[
ax=b\qquad\Rightarrow\qquad x=\frac{b}{a}
\]
folgt, dass man durch beliebige von $0$ verschiedene Elemente dividieren
können muss.
Das Gleichungssystem
\[
\left.
\begin{linsys}{3}
ax&+&by&=&c\\
  & &dy&=&e
\end{linsys},
\right\}
\qquad\Rightarrow\qquad
y=\frac{e}{d},\quad
x=\frac1{a}\biggl(c-b\frac{e}{d}\biggr)
\]
kann nur gelöst werden, wenn auch die Subtraktion zur Verfügung steht.
Eine im Sinne des Ziels der Lösung linearer Gleichungen sinnvolle 
Theorie kann also nur aufgebaut werden, wenn alle arithmetischen
Grundoperationen zur Verfügung stehen.

Mehr als die arithmetischen Grundoperationen ist erst dann nötig, 
wenn man Eigenwerte bestimmen will. 
Dann müssen zum Beispiel Nullstellen des charakteristischen Polynoms
bestimmt werden.
Doch einfache Bespiele zeigen, dass dies nicht einmal in den reellen
Zahlen immer möglich ist.
Das Ziel muss daher sein, Zahlenmengen zu charakterisieren, die die
Rolle der Skalare in der linearen Algebra übernehmen können.
Eine solche Menge muss die Lösung beliebiger lineare Gleichungssysteme
ermöglichen, wir verlangen aber nicht, dass auch beliebige Eigenwertprobleme
gelöst werden können.

\subsection{Körper}
Die folgende Definition beschreibt eine Zahlenmenge, in der alle
Grundoperationen zur Verfügung stehen, eine solche Menge heisst
ein {\em Körper}.
\index{Körper}%

\begin{definition}
Sei $K$ eine Menge mit zwei Operationen, der Addition, geschrieben $+$,
und der Multiplikation, geschrieben $\cdot$, die die folgenden
Eigenschaften hat:
\begin{compactenum}
\item Die Addition ist assoziativ und kommutativ.
\item Es gibt ein neutrales Element $0\in K$ für die Addition,
d.~h.~$a+0=a$ für alle $a\in K$.a
\item Jede Gleichung $x+a=b$ mit $a,b\in K$ kann eindeutig nach $x$ aufgelöst
werden.
\item Die Multiplikation ist assoziativ und kommutativ.
\item Es gibt ein neutrales Element $1$ für die Multiplikation,
d.~h.~$1\cdot a=a$ für alle $a\in K$.
\item Jede Gleichung $ax=b$ mit $a,b\in K$ und $a\ne 0$ kann eindeutig 
nach $x$ aufgelöst werden, die Lösung wird $x=b/a=ba^{-1}$ geschrieben.
\item Für beliebige $a,b,c\in K$ gilt
$a(b+c)=ab+ac$.
\end{compactenum}
$K$ heisst ein {\em Körper}.
\end{definition}

Die Forderung nach Assoziativität stellt sicher, dass Summen oder
Produkte mit mehr als zwei Summanden bzw.~Faktoren in beliebiger
Reihenfolge berechnet werden können.

Die Forderung nach Kommutativität sieht im Moment vor allem nach
Bequemlichkeit aus.
Eine genauere Analyse des Gauss-Algorithmus zeigt jedoch, dass er 
nur für kommutative Skalare funktioniert.

Die Bedingung 3 definiert die Subtraktion während Bedingung 6
besagt, dass man auf eindeutige Art durch von $0$ verschiedene
Zahlen teilen kann.

Die Bedingung~7, das Distributivgesetz, stellt sicher,
dass die algebraischen Operationen
sich so verhalten, wie man es sich aus der Schule kennt.
Zum Beispiel kann die Gleichug $ax+b=c$ auf zwei Arten gelöst werden
\begin{align*}
\xymatrix{
\txt{}	&{ay+b=c}\ar[dr]\ar[dl]
\\
ay=c-b \ar[d]	&\txt{}	&y+ba^{-1}=ca^{-1}\ar[d]
\\
y=(c-b)a^{-1}&\txt{}&	y=ca^{-1}-ba^{-1}
}
\end{align*}
Auf dem linken Ast wir erst die Konstante $b$ auf die rechte Seite
gebracht, auf dem rechten wird erst durch $a$ dividiert.
Natürlich sollten beide Lösungen übereinstimmen, dies ist nur möglich,
wenn das Distributivgesetz gilt.

\subsection{Beispiele}
Die reellen Zahlen bilden ganz offensichtlich einen Körper.
Andererseits bilden die ganzen Zahlen ganz bestimmt keinen Körper,
denn die Gleichung $2x=1$ hat keine ganzzahlige Lösung, im Widerspruch
zu Eigenschaft~6 eines Körpers.
Auch die natürlichen Zahlen bilden keinen Körper, denn die Gleichung
$x+1=0$ hat keine Lösung in $\mathbb N$, im Widerspruch zur Eigenschaft~3
eines Körpers.
In diesem Kapitel sollen daher ein paar Beispiele von Köpern
zusammengestellt werden.

\subsubsection{Rationale Zahlen}
Die rationalen Zahlen $\mathbb Q$ erweitern die ganzen Zahlen $\mathbb Z$
so, dass beliebige Divisionen durchführen kann.
Die rationalen Zahlen bilden den kleinsten Körper, der die ganzen
Zahlen enthält.
Die ganze lineare Algebra liesse sich also auch ausschliesslich in
den rationalen Zahlen entwickeln.

\subsubsection{Quotientenkörper eines Ringes}
Die rationalen Zahlen enstanden dadurch, dass aus ganzen Zahlen $\mathbb Z$
Brüche konstruiert wurden.
Wenn wir die Elemente der Menge
\[
\{ (z,n)\,| z,n\in\mathbb Z\wedge n\ne 0\}
\]
als Brüche betrachten wollen, dann müssen wir zwei Brüche
$(z_1,n_1)$ und $(z_2,n_2)$ als gleich betrachten, wenn sie
übereinstimmen, sobald man sie gleichnamig gemacht hat.
Multipliziert man $(z_1,n_1)$ mit $n_2$ und $(z_2,n_2)$ mit $n_1$, dann
beschreiben die erweiterten Brüche
$(z_1n_2,n_1n_2)$ und $(z_2n_1,n_1n_2)$ die gleiche Zahl, wenn
$z_1n_2=z_2n_1$.
Eine rationale Zahl $q=z/n$ kann also betrachtet werden als die
Teilmenge
\[
q
=
M(q)
=
\{(z',n')\,|\, z',n'\in\mathbb Z\wedge n'\ne 0 \wedge zn'=z'n\}
\subset
\{(z',n')\,|\, z',n'\in\mathbb Z\wedge n'\ne 0\}.
\]
Die Menge der $M(q)$ kann betrachtet werden als die Menge der rationalen
Zahlen.

Diese Konstruktion kann verallgemeinert werden, wie wir an einem
Beispiel illustrieren wollen.
Sei $R=\mathbb R[X]$ die Menge der Polynome in der Variablen $X$
mit reellen Koeffizienten.
Die Axiome eines Körpers sind für $R$ nicht alle erfüllt.
Bedingung~6 ist nicht erfüllt, da man im Allgemeinen nicht durch Polynome
dividieren kann.

Motiviert durch die Konstruktion der Brüche kann man jedoch die Menge
der Brüche von Polynomen konstruieren.
Dazu betrachtet man zunächst die Menge
\[
\{ (p,q)\,|\, p,q\in \mathbb R[X]\wedge q\ne 0\}
\]
von Paaren von Polynomen.
Dann bildet man für ein vorgegebenens Paar von Polynomen $r=(p,q)$ die
Teilmenge
\[
M(r)
=
\{ (p',q')\,|\, p',q'\in \mathbb R[X]\wedge q'\ne 0\wedge pq'=p'q\}.
\]
Die Menge $M(r)$ besteht aus allen Polynombrüchen, die nach 
Gleichnamigmachen mit $q$ übereinstimmen.
Wir nennen die Menge 
\[
\mathbb R(X)
=
\{ M(r)\, |\, r=(p,q)\wedge p,q\in\mathbb R[X]\wedge q\ne 0\}
\]
die Menge der rationalen Funktionen in der Variablen $X$, sie ist
ein Körper.
Wir verwenden im Folgenden wieder die üblichere Schreibweise $p(X)/q(X)$
für $r\in\mathbb R(X)$.

Die Konstruktion der Brüche funktioniert, solange die Operation des
Gleichnamigmachens wohldefiniert ist.
Dazu ist zunächst notwendig, dass bleibige Multiplikationen ausführbar
sind.
Eine Menge $R$, die alle Axiome eines Körpers ausser 5 und 6 erfüllt,
heisst ein kommutativer Ring.

Dann ist notwendig, dass die Multiplikation der Nenner nie auf $0$ führt.
Man nennt $R$ einen {\em Integritätsbereich},
wenn $n_1n_2\ne 0$ für beliebige $n_1,n_2\ne 0$.
\index{Integritätsbereich}%
Die Konstruktion der Brüche ist also möglich für beliebige
Integritätsbereiche.

\subsubsection{Komplexe Zahlen}
Die Menge $\mathbb C$ der komplexen Zahlen entstehen aus der Menge $\mathbb R$
der reellen Zahlen dadurch, dass man ein neues Element $i$ mit der Eigenschaft
$i^2=-1$ hinzufügt, dabei aber alle anderen Rechenregeln beibehält.
Da das Quadrat von $i$ wieder eine reelle Zahl ist, kann man jede beliebige
komplexe Zahl in der Form $a+bi$ schreiben.
Es stellt sich heraus, dass man in der Menge der komlexen Zahlen beliebig
divideren kann:
\[
\frac{a+bi}{c+di}
=
\frac{a+bi}{c+di}
\cdot
\frac{c-di}{c-di}
=
\frac{ac-bd + i(ad+bc)}{c^2 + d^2},
\]
natürlich nur, wenn $c^2+d^2\ne 0$ oder $c+di\ne 0$.
Die Menge $\mathbb C$ ist also ein Körper.

Die besondere Bedeutung der komplexen Zahlen für die lineare Algebra ist, 
dass darin nicht nur Gleichungssyteme gelöst werden können.
In $\mathbb C$ kann auch jede Polynomgleichung gelöst werden, so dass
sich das Eigenwertproblem immer lösen lässt.

\subsubsection{Endliche Körper}
In der Menge $\mathbb F_p=\mathbb F_5$ der Reste bezüglich der Primzahl
$p=5$ sind die Addition und die Multiplikation wohldefiniert.
Die Additions- und Multiplikationstabellen sind
\[
\begin{tabular}{|c|ccccc|}
\hline
$+$&0&1&2&3&4\\
\hline
0&0&1&2&3&4\\
1&1&2&3&4&0\\
2&2&3&4&0&1\\
3&3&4&0&1&2\\
4&4&0&1&2&3\\
\hline
\end{tabular}
\qquad
\begin{tabular}{|c|ccccc|}
\hline
$\cdot$&0&1&2&3&4\\
\hline
0&0&0&0&0&0\\
1&0&1&2&3&4\\
2&0&2&4&1&3\\
3&0&3&1&4&2\\
4&0&4&3&2&1\\
\hline
\end{tabular}
\]
Da in jeder Zeile jede Zahl genau einmal vorkommt (ausser in den ersten
Zeilen und Spalte in der Multiplikationstabelle) kann man schliessen, dass
die Menge $\mathbb F_5$ die Bedingungen 3 und 6 eines Körpers erfüllt.
Somit ist $\mathbb F_5$ ein Körper.
Es gilt sogar allgemein für jede beliebige Primzahl, dass die Menge
$\mathbb F_p$ ein Körper ist.
Im Gegensatz zu den bereits untersuchten Körpern ist $\mathbb F_p$ endlich.
Die lineare Algebra in endlichen Körpern wird in
Kapitel~\ref{chapter:endlichekoerper} genauer untersucht.

Allerdings lassen sich nicht alle Polynomgleichungen mit Koeffizienten
in $\mathbb F_5$ lösen.
Die Gleichung
\[
x^2-2=0
\]
hat keine Lösung in $\mathbb F_5$, wie man durch Inspektion der
Multiplikationstabelle einsehen kann.


\subsection{Körpererweiterungen}
Die Körper der rationalen Zahlen und der reellen Zahlen sind insofern
nicht optimal für die lineare Algebra, dass sich das Eigenwertproblem
nicht immer lösen lässt.
Dabei wäre es nur nötig, dass der Körper die Nullstellen des
charakteristischen Polynoms enthält. 
Die Matrix
\[
J=\begin{pmatrix}0&-1\\1&0\end{pmatrix}
\]
hat das charakteristische Polynom
\[
\varphi_{J}(\lambda)
=
\left|\begin{matrix}-\lambda&-1\\1&-\lambda\end{matrix}\right|
=
\lambda^2+1 = 0
\qquad\Rightarrow\qquad
\lambda=\pm i.
\]
Die Eigenwerte von $J$ sind also nicht im Körper enthalten,
und damit können auch die Eigenvektoren nicht reell sein.

Betrachtet man $J$ dagegen als komplexe Matrix, lassen sich sofort
Eigenvektoren für die Eigenwerte $\pm i$ angeben.
Dazu verwendet man den Gauss-Algorithmus auf die Matrix $J\pm iI$ an:
\[
\begin{aligned}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
         - i&-1&0\\
\phantom{-}1&-i&0\\
\hline
\end{tabular}
&\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
 1&         - i&0\\
 0&\phantom{-}0&0\\
\hline
\end{tabular}
&&\Rightarrow
&
v_+&=\begin{pmatrix}i\\1\end{pmatrix},
&
Jv_+&=\begin{pmatrix}-1\\i\end{pmatrix}
=
i\begin{pmatrix}i\\1\end{pmatrix}
=
iv_+,
\\
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
\phantom{-}i&         - 1&0\\
\phantom{-}1&\phantom{-}i&0\\
\hline
\end{tabular}
&\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
 1&\phantom{-}i&0\\
 0&\phantom{-}0&0\\
\hline
\end{tabular}
&&\Rightarrow
&
v_-&=\begin{pmatrix}-i\\1\end{pmatrix},
&
Jv_-&=\begin{pmatrix}1\\i\end{pmatrix}
=
-i\begin{pmatrix}-i\\1\end{pmatrix}
=
-iv_-.
\end{aligned}
\]
Das Eigenwertproblem ist also vollständig lösbar geworden, indem
man dem ursprünglichen Körper genau die fehlenden Elemente, in diesem
Fall $i$ und $-i$ hinzugefügt hat, und wieder dafür gesorgt hat, dass
man einen Körper hat.
So ist der Körper $\mathbb C$ entstanden.

Man kann die Matrix $J$ aber auch als rationale Matrix betrachten.
Nach den eben gezeigten Lösung des Eigenwertproblems müsste es also
reichen, den rationalen Zahlen $\mathbb Q$ nur die imaginäre Einheit $i$
hinzuzufügen.
So erhält man eine Teilmenge
\[
\mathbb Q(i) = \{a+bi\,|\, a,b\in\mathbb Q\} \subset \mathbb C
\]
der komplexen Zahlen mit rationalen Komponenten.
Damit haben wir einen neuen Körper zwischen $\mathbb Q$ und $\mathbb C$
gefunden, der gross genug ist, das Eigenwertproblem für $J$ zu lösen.

\subsubsection{Körpererweiterung von $\mathbb Q$}
Wir versuchen dasselbe Vorgehen für das Eigenwertproblem für die Matrix
\[
A
=
\begin{pmatrix}
3&1\\
1&1
\end{pmatrix}.
\]
Die rationale Matrix $A$ hat das charakteristische Polynom
\[
\chi_{A}(\lambda)
=
\left|\begin{matrix}3-\lambda&1\\1&1-\lambda\end{matrix}\right|
=
(3-\lambda)(1-\lambda)-1
=
\lambda^2-4\lambda+2
\]
mit den Nullstellen
\[
\lambda_{\pm} = 2\pm\sqrt{4-2}=2\pm\sqrt{2} \not\in \mathbb Q.
\]
Zwischen den Zahlen $\lambda_+$ und $\lambda_-$ besehen die Beziehungen
\begin{align*}
\lambda_+ + \lambda_-=4
\quad&\Rightarrow\quad \lambda_-=4-\lambda_+
\\
\lambda_+\lambda_- = 2
\quad&\Rightarrow\quad \lambda_-=\frac{2}{\lambda_+}.
\end{align*}
Fügen wir die Zahl $\lambda_+$ den rationalen Zahlen hinzu sowie alle
Zahlen, die sich mit Hilfe der Körperoperationen daraus bilden lassen,
dann erhalten wir einen Körper, den wir
\[
\mathbb Q(2+\sqrt{2})
=
\{ a+b(2+\sqrt{2})\,|\, a,b\in\mathbb Q\}
=
\{ a + b\sqrt{2}\,|\,a,b\in\mathbb Q\}
=
\mathbb Q(\!\sqrt{2})
\]
bezeichnen.
In diesem Körper können wir jetzt das Eigenwertproblem für die Matrix $A$
lösen:
\[
\begin{aligned}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
3-\lambda_+&1          \\
1          &1-\lambda_+\\
\hline
\end{tabular}
&=
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
1-\sqrt{2}& 1         \\
1         &-1-\sqrt{2}\\
\hline
\end{tabular}
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
1&-1-\sqrt{2}\\
0&0          \\
\hline
\end{tabular}
&&\Rightarrow&v_+&=\begin{pmatrix}1+\sqrt{2}\\1\end{pmatrix}
\\
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
3-\lambda_-&1          \\
1          &1-\lambda_-\\
\hline
\end{tabular}
&=
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
1+\sqrt{2}& 1         \\
1         &-1+\sqrt{2}\\
\hline
\end{tabular}
\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
1&-1+\sqrt{2}\\
0&0          \\
\hline
\end{tabular}
&&\Rightarrow&v_-&=\begin{pmatrix}-1+\sqrt{2}\\1\end{pmatrix}
\end{aligned}
\]
Die Vektoren $v_+$ und $v_-$ haben Komponenten in $\mathbb Q(\!\sqrt{2})$.

Damit haben wir ein allgemeines Prinzip gefunden
für die Lösung von Eigenwertproblemen in Körpern $K$,
welche die Nullstellen des charakteristischen Polynoms noch
nicht enthalten. 
Wir erweitern den Körper um die Nullstellen $\lambda_1,\dots,\lambda_n$
und erhalten einen neuen Körper
\[
K(\lambda_1,\dots,\lambda_n),
\]
der alle $\lambda_i$ enthält und alle Zahlen, die sich daraus durch
arithmetische Operationen bilden lassen.
In diesem Körper lässt sich das Eigenwertproblem lösen.
Man nennt $K(\lambda_1,\dots,\lambda_n)$ eine Körpererweiterung von $K$.
\index{Körpererweiterung}%

Im Lichte dieser Prozedur erklärt sich die besondere Bedeutung
von $\mathbb C$ wie folgt. 
Man muss dem Körper $\mathbb R$ nur die Zahl $i$ hinzufügen um
den Körper $\mathbb R(i)=\mathbb C$ zu erhalten, in dem sich alle Nullstellen
von beliebigen reellen Polynomen befinden.
Die komplexen Zahlen bilden also einen universellen Körper, in dem
sich jede Polynomgleichung lösen lässt.
Man nennt $\mathbb C$ {\em algebraisch abgeschlossen}.
\index{algebraisch abgeschlossen}%
In einem algebraisch abgeschlossenen Körper lässt sich jedes Eigenwertproblem
lösen.

\subsubsection{Körpererweiterung eines endlichen Körpers}
Auch bei endlichen Körpern funktioniert die Körpererweiterungsidee.
Wir versuchen das Eigenwertproblem für die Matrix $A$ in $\mathbb F_5$ 
zu lösen.
Das charakteristische Polynom ist
\[
\chi_{A}(\lambda) = \lambda^2 + \lambda + 2,
\]
es hat keine Nullstellen in $\mathbb F_5$.
Sei $\alpha$ eine Zahl, welche Nullstelle des charakteristishen Polynoms ist,
der erste Eigenwert ist daher $\lambda_1=\alpha$.
Aus dem charakteristischen Polynom folgt, dass $\alpha^2=-\alpha-2$.
Dann ist die zweite Nullstelle $\lambda_2=-(\alpha+1)=4(\alpha+1)$,
wie man durch Ausmultiplizieren 
\begin{align*}
(\lambda-\alpha)(\lambda + (\alpha+1))
&=
\lambda^2 -\alpha\lambda +(\alpha+1)\lambda -\alpha(\alpha+1)
=
\lambda^2 + \lambda-\alpha^2-\alpha
\\
&=
\lambda^2 + \lambda + \alpha + 2 - \alpha
=
\lambda^2 + \lambda + 2
=
\chi_{A}(\lambda)
\end{align*}
nachprüfen kann.
Dann kann man Eigenvektoren wieder mit dem Gaussalgorithmus ermitteln
\[
\begin{aligned}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
3-\alpha &1       \\
1        &1-\alpha\\
\hline
\end{tabular}
&\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
1        &1-\alpha\\
0        &0       \\
\hline
\end{tabular}
&&\Rightarrow
&v_1&=\begin{pmatrix}-1+\alpha\\ 1 \end{pmatrix},
\\
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
3+\alpha+1 &1       \\
1        &1+\alpha+1\\
\hline
\end{tabular}
=
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
\alpha-1 &1       \\
1        &2+\alpha\\
\hline
\end{tabular}
&\rightarrow
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
1        &2+\alpha\\
0        &0       \\
\hline
\end{tabular}
&&\Rightarrow
&v_2&=\begin{pmatrix}3+4\alpha\\ 1 \end{pmatrix}.
\end{aligned}
\]
Ebenfalls durch Ausmultiplizieren kann man nachprüfen, dass dies tatsächlich
Eigenvektoren sind.
Damit haben wir gezeigt, dass im Erweiterungskörper $\mathbb F_5(\alpha)$
das Eigenwertproblem für die Matrix $A$ gelöst werden kann.
$\mathbb F_5(\alpha)$ spielt also die gleiche Rolle für $\mathbb F_5$, wie
sie $\mathbb Q(\!\sqrt{2})$ für $\mathbb Q$ spielt.

